{
    "categories": [
        {
            "class": 1,
            "name": "Informační věda",
            "guarantorName": "Michal Lorenz",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2927",
            "activities": [
                "Vyber si tři univerzity ze seznamu i-škol na Wikipedii (https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_information_schools), na jejich webových prezentacích najdi studijní kurikula a porovnej je. Jak se liší od kurikul i-škol v ČR?",
                "Podívej se na stránku http://pristupnost.nawebu.cz/texty/pravidla-standardy.php na pravidla, jak tvořit přístupný web.",
                "Přečti si libovolný výzkumný článek z elektronického časopisu Information Research (dostupný na: http://www.informationr.net/ir/)",
                "Podívej se na dokumentární film \"The Man Who Wanted to Classify the World\" o Paulu Otletovi a vzniku dokumentalistického hnutí. Jeho kratší verze je volně dostupná na http://archive.org/details/paulotlet/. Zájemci si mohou sehnat i stejnojmennou knihu."
            ],
            "literature": [
                "BAWDEN, David a Lyn ROBINSON. Introduction to information science. Chicago: Neal-Schuman, 2013, 351 s. ISBN 978-1-55570-861-0.",
                "MARCHIONINI, Gary. Information concepts: from books to cyberspace identities. San Rafael, Calif.: Morgan &amp; Claypool, 2010, 91 s. ISBN 9781598299625.",
                "NORTON, Melanie J. Introductory concepts in information science. 2nd ed. Medford, N.J.: Information Today, 2010, 210 s. ISBN 978-1-57387-394-9.",
                "DAVIS, Charles Hargis a Debora SHAW. Introduction to information science and technology. Medford, N.J.: Information Today, c2011, xii, 272 s. ISBN 978-1-57387-423-6."
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "1.1",
                    "name": "Informace",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak nazýváme informace na různých úrovních reality?",
                            "answer": "Jsou to fyzikální (neživá příroda), biologické (živá příroda), sociální (lidská společnost) a technické informace."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenuj min. 3  základní významy chápání pojmu informace.",
                            "answer": "Jev v lidském vědomí, míra odstranění entropie, technická data a dokumenty, a- a biotické objekty/procesy, proflekse identity v kyberprostoru."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou 3 úrovně informace podle D. F. Hofstadtera?",
                            "answer": "Je to 1. rámcové sdělení, 2. vnější sdělení, 3. vnitřní sdělení."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to endocept?",
                            "answer": "Osobnostní fond ve formě obrazu světa tvořeného systémem zkušeností, představ, plánů, očekávání ad. spjatých abstrakcí hodnotového žebříčku."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to noumenální mrak?",
                            "answer": "Mentální reprezentace fyzických objektů, charakteristik, vztahů, událostí a smyslové zkušenosti ve formě asociovaných  idejí a konceptů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to informační akt?",
                            "answer": "Mluvený či psaný projev skládající se ze záměru měnit stav světa, provedení realizované různými nástroji a technikami a efektu komunikace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to entropie (entropy)?",
                            "answer": "Míra neuspořádanosti soustavy, růst vyjadřuje přechod od organizovaných, nepravděpodobných stavů ke stavům chaotickým, pravděpodobným."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakého pohledu zkoumá informaci Shannonova teorie informace?",
                            "answer": "Teorii informace zajímá pouze míra informace reprezentovaná bity a bajty, vyjadřující syntaktické uspořádání zprávy, ne její význam či vliv."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to dokument (document)?",
                            "answer": "Materiální evidence, jakýkoli znak uchovaný/zaznamenaný za účelem reprezentace, rekonstituce, ověření materiálního/intelektuálního fenoménu."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte tři základní způsoby použití pojmu informace podle Michaela Bucklanda.",
                            "answer": "Je to informace jako proces, informace jako znalost a informace jako věc."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní druhy biologické informace?",
                            "answer": "Patří sem genetická informace, látky tvořené uvnitř organizmu (neuronální, endokrynní a imunitní systém) a ontogenetická informace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to proflekse.",
                            "answer": "Je to reprezentace osobní identity produkovaná vědomými a nevědomými činnostmi a interakcemi s lidmi a počítačovými agenty v kyberprostoru."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to exoinformace?",
                            "answer": "Jde o vedlejší informační produkt životních procesů a inf. chování, střípky informací nevědomě/mimoděk šířené každodenními činnostmi lidí."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "1.2",
                    "name": "Informační věda",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké problémy definují informační vědu?",
                            "answer": "Informační vědu definuje problém komunikace, problém literatury a problém informačních systémů."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte tři roviny komunikace a určete, kterou z nich se zabývá informační věda.",
                            "answer": "Komunikace probíhá na rovině syntaktické, sémantické a pragmatická, přičemž informační vědu zajímá poslední z nich."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy a při jaké příležitosti vznikla informační věda?",
                            "answer": "Konec 19. století - prototypu hypertextu P. Otleta - MDT, 1945 v článku „As we may think” hypertextový stroj V. Bushe - MEMEX."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy a proč došlo ke spojení knihovnictví a informační vědy?",
                            "answer": "Oba obory splynuly koncem 60. let, informační věda ukotvila studijní obor na univerzitách, knihovní věda získala punc experimentální vědy."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo a kdy založil knihovní vědu?",
                            "answer": "Knihovní vědu založil Martin Schrettinger v roce 1808 napsáním stejnojmenné učebnice o uspořádání sbírek knihovny a katalogu."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to i-školy?",
                            "answer": "Je to hnutí škol zkoumající všechny formy informací ve vědě, obchodu, vzdělání a kultuře s nejmodernějším vybavením včetně laboratoří."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to životní cyklus informace?",
                            "answer": "Je to model procesů, jimiž prochází zaznamenaná inf. od vzniku, shromáždění, zpracování, uložení, vyhledání, distribuci, využití a zničení."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to společenská zprostředkovatelská funkce?",
                            "answer": "Je to péče o zaznamenané znalosti jejich zpracováním do organizovaných sbírek dokumentů tak, aby mohly být rychle a spolehlivě nalezeny."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená, že je informační věda metavědou?",
                            "answer": "Není vědou nad ostatními vědami, ale její předmět - přenos znalostí v dokumentárních produktech - prolíná celým spektrem konvenčních věd."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká se v posledních letech objevila v zahraničí nová informační povolání?",
                            "answer": "Knihovník vzdělávacích služeb, digitální či komunitní; cybrarian; informační kurátor či kouč; znalostní šampión či navigátor; komunitní misionář, datový archeolog."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "1.3",
                    "name": "Informační etika",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Kdo a kdy poprvé použil pojem informační etika?",
                            "answer": "Pojem informační etika poprvé použili nezávisle na sobě Rafael Capurro a Robert Hauptman v roce 1988."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je definována informační etika?",
                            "answer": "IE je umění a věda zvyšující citlivost a uplatňující metody posouzení morálních hodnot a jednání při aplikaci informací a IT ve společnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se podle Capurra zabývá popisná a hodnotící rovina informační etiky?",
                            "answer": "Popisná teorií mocenských struktur a jejich vlivu na přístup k informacím, hodnotící rovina kritizuje morální přístupy v inf. sektoru."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou tři základní historické problémy informační etiky v západních zemích?",
                            "answer": "V antice je to problém svobody projevu, v novověku problém svobody tisku a v současnosti problém svobodného přístupu."
                        },
                        {
                            "question": "Jakými oblastmi se informační etika primárně zabývá?",
                            "answer": "Jsou to právo na a obchod s inf., ochrana soukromí a autorských práv, intelektuální svoboda, zneužití inf. a ICT, profesní etika inf. oborů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to počítačová etika?",
                            "answer": "Počítačová etika analyzuje společenské dopady počítačů, postupy jejich etického užití a řeší morální dilemata související s informatizací."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "1.4",
                    "name": "Informační společnost/informační průmysl",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Kdy a proč se začíná formovat informační společnost?",
                            "answer": "Vzniká v důsledku obchodní krize 19. stol., kdy řízení energeticko-materiálních procesů potřebuje odpovídající růst využívání informací."
                        },
                        {
                            "question": "Podle jakých kritérií roylišuje Frank Webster různé teorie informační společnosti?",
                            "answer": "Teorie informační společnosti jsou založeny na kritériu technologickém, ekonomickém, prostorovém, kulturním a kritériu zaměstnanosti."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké znaky charakterizují dle Schemetové a Curtise informační společnost?",
                            "answer": "Informace zbožím, inf. průmysl, inf. práce, vnitřní propojenost, komplexní mediální prostředí, interakce technologického a sociálního pokroku."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to globální informační infrastruktura?",
                            "answer": "ICT struktura vestavěná v ostatních strukturách, sociálním uspořádání a technologiích umožňující vykonávat informační činnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to informační superdálnice?",
                            "answer": "Vysokorychlostní síť spojující superpočítače, terminály a digitální knihovny, umožňuje spolupráci na dálku a neomezený tok digitálních dat."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké oblasti a činnosti služeb tvoří informační průmysl?",
                            "answer": "Tvorba a prodej, zpracování a rozšiřování informace, výroba zařízení pro zpracování informace, vysoce specializované služby vázané na výzkum."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenuj nejstarší komerční databáze a databázová centra určená primárně pro výzkumný komerční sektor.",
                            "answer": "Jsou to ISI, Dialog, Springer, Jstore, Thomson & Reuter."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "1.5",
                    "name": "Informační politika",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to informační politika?",
                            "answer": "V užším významu zákony, předpisy a veřejné zájmy, které podporují, brání či regulují životní syklus informace, v širším společenské mechanismy pro kontrolu informací a jejich společenské účinky."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy a v jakém kontextu se formují první národní informační politiky?",
                            "answer": "První národní informační politiky vznikají v 60. letech 20. stol. díky studené válce, závodů o dobývání vesmíru a vzniku nových technologií."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to e-inkluze?",
                            "answer": "Je to strategie informační společnosti proti chudobě a sociálnímu vyloučení."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou tří úrovně digitální propasti?",
                            "answer": "Primární se týká přístupu k ICT, sekundární rozdílů uživatelských znalostí a dovedností, terciární vlivu kultury, politiky a ekonomiky."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to e-participace?",
                            "answer": "E-participace zahrnuje všechny procesy, které zapojují občany do veřejných rozhodovacích procesů a správy státních záležitostí pomocí ICT."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "1.6",
                    "name": "Informační architektura",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co to je informačí architektura?",
                            "answer": "Konstrukce struktury a organizace informčního prostředí."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to nalezitelnost (findability)?",
                            "answer": "Nalezitelnost je míra snadnosti identifikace informace uživatelem obsažené ve webovém sídle, ať již z jeho vnějšku či uvnitř tohoto sídla."
                        },
                        {
                            "question": "C  je to disign zaměřený na uživatele (user-centred design)?",
                            "answer": "Je to návrh informačních prostorů či produktů, který vychází ze zkušeností uživatelů při řešení jejich vlastních problémů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké činnosti provádí informační architelk při budování základních prvků informační architektury?",
                            "answer": "Informační architekt provádí strukturování, organizování, klasifikování, popisování (labeling) a tvorbu navigace v informačním prostoru."
                        },
                        {
                            "question": "Vymenuj základní vzory struktur informačních prostorů.",
                            "answer": "Tyto vzory struktur jsou kontinuum, hierarchie, lineární struktura, multicesta, matice a síť."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní modely organizace obsahu webových sídel?",
                            "answer": "Základních modelů je celkem šest: jediná stránka, plochá struktura, index, sedmikráska, přesná hierarchie, multidimenzionální hierarchie."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "1.7",
                    "name": "Informační chování",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co to je informační chování? (information behaviour)",
                            "answer": "Chování člověka, systému či organismu ve vztahu k informačním zdrojům a informacím."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké 3 vlivy podmiňují informační chování?",
                            "answer": "Informační chování je podmíněno situačně, kulturně a sociálně."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakých 3 vrstev se skládá Wilsonův ložiskový model informačního chování?",
                            "answer": "Informační chování, hledání informací a vyhledávání informací informační průzkum."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké 2 typy informačního chování rozlišujeme?",
                            "answer": "Informační chování je buď záměrné (vědomé) a nebo nezáměrné (pasivní)."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je anomální stav poznání? (Anomalous States of Knowledge)",
                            "answer": "Uživatel ví, že něco neví (uvědomění anomálie), má potřebu nalézt potřebné informace a zhodnotit, zda anomálie stále existuje."
                        },
                        {
                            "question": "Co je typické pro metodu berrypicking?",
                            "answer": "Vyhledávání informací připodobňuje ke sběru lesních plodů, uživatel získává informace po kouscích, zpřesňuje a reformuluje svůj dotaz."
                        },
                        {
                            "question": "Charakterizujte metaforu vytváření smysl (sense-making).",
                            "answer": "Mezera v poznatcích je příčinou vzniku informační potřeby, která motivuje uživatele k hledání informace za účelem pochopení smyslu situace."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou čtyři stupně informačních potřeb dle Roberta S. Tylora?",
                            "answer": "Informační potřeby jsou nejprve fyzické (viscerální), vědomé, formalizované a nakonec kompromisní."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte 5 metod pro zjišťování informačních potřeb.",
                            "answer": "Používané metody jsou rozhovor, dotazník, pozorování, deník, analýza transakčních či webových logů, citační analýza, knihovní statistiky."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "1.8",
                    "name": "Informační vyhledávání",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co to je informační vyhledávání? (Information retrieval)",
                            "answer": "Činnost, jejímž cílem je identifikace relevantních dokumentů či informací v informačních zdrojích pomocí dotazovacích a selekčních jazyků."
                        },
                        {
                            "question": "Co je předmětem teorie relevance? (Relevance theory)",
                            "answer": "Efektivita komunikace. Relevance je měření efektivity kontaktu mezi zdrojem a přijímačem v procesu komunikace."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je přesnost v kontextu teorie relevance? (Precision)",
                            "answer": "Poměr počtu nalezených relevantních záznamů k celkovému počtu záznamů."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je úplnost v kontextu teorie relevance? (Recall)",
                            "answer": "Poměr počtu nalezených relevantních záznamů k počtu všech relevantních záznamů."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte pět typů teorie relevance.",
                            "answer": "Jsou to systémová (algoritmická), kognitivní (pertinence), tematická (předmětová), motivační (emoční) a situační (užitečnost) relevance."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Text REtrieval Conference TREC?",
                            "answer": "Jde o každoroční sérii workshopů využívající infrastrukturu potřebnou pro evaluaci výsledků vyhledávání informací ve velkém měřítku."
                        },
                        {
                            "question": "Popiště Cranfieldův model vyhledávání informací.",
                            "answer": "Vyhledávací algoritmus databáze srovnává množinu požadavků a jejich reprezentací (dotazy) se sbírkou dokumentů a jejich reprezentací (indexy)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi reprezentací výrazovosti (aboutness) a existence (isness)?",
                            "answer": "Výrazovost reprezentuje předmět, tj. o čem dokument je, existence vyjadřuje třídu, do níž práce dle své formy nebo žánru náleží."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to polyreprezentace?",
                            "answer": "Polyreprezantace či multi-evidence je kombinace metod umožňující použít reprezentaci dokumentu odpovídající dané situaci, záměru či potřebě."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to tezaurus?",
                            "answer": "Je to pojmový sémantický slovník, jazykové jednotky řazeny dle významových vztahů (nadřazené, podřazené, synonyma apod)."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "1.9",
                    "name": "Design orientovaný na služby a uživatele",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to HCI (Human Information Interaction)?",
                            "answer": "Je to obor zabývající se designem uživatelských rozhraní, evaluací a implementací interaktivních výpočetních systémů požívaných lidmi."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to kontext?",
                            "answer": "Je to komplexní popis sdílených znalostí o fyzických, sociálních, historických či jiných okolnostech za nichž se objevují akce a události."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to ergonomie?",
                            "answer": "Ergonomie studuje design vybavení, zařízení a prostředí ve kterém fungují odpovídajících lidskému tělu a jeho kognitivním schopnostem."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to funkcionalita?",
                            "answer": "Funkcionalita je míra nabízených funkcí uspokojující potřeby uživatelů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to použitelnost (usability)?",
                            "answer": "Je to míra efektivnosti a naučitelnosti užití produktů/služeb k dosažení stanovených cílů, a to i ke spokojenosti specifických uživatelů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to přístupnost (accessibility)?",
                            "answer": "Přístupnost je míra přívětivosti, s jakou může jedinec provádět vybranou činnost, na vybraném místě, vybraným způsobem a ve vybraný čas."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to kredibilita (credibility)?",
                            "answer": "Kredibilita je příjemcem sdělení vnímaná míra důvěryhodnosti a serióznosti zdroje informací."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to užitečnost (usefulness)?",
                            "answer": "Měří, zda lze aktuálním užíváním produktu dosáhnout designérem zamýšleného cíle a současně efektivně uspokojit cíle uživatelů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to afordance (affordance)?",
                            "answer": "Jsou to 1. možnosti jednání použitelné v daném prostředí nezávisle na vnímání jedince 2.vnímané vlastnosti objektů určující možná použití."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "1.10",
                    "name": "Organizace znalostí",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to organizace znalostí?",
                            "answer": "V užším pojetí je to studium povahy a kvality procesů organizování znalostí a systémů organizace, v širším sociální dělby mentální práce."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte příklady organizace znalostí v knihovnictví, informační vědě, lingvistice, biologii a chemii.",
                            "answer": "Jsou to klasifikační systémy (DDT, LCC, MDT ad.) a tezaury, sémantické sítě, jazykové stromy, taxonomie druhů, periodická tabulka prvků."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní funkce organizace znalostí v knihovnictví?",
                            "answer": "Jsou to funkce vyhledávací (katalogy, bibliografie), dokumentační (inf. o dokumentu a způsobu dostupnosti), pořádací (fond v regálech)."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte základní principy organizace znalostí.",
                            "answer": "Jsou to hierarchie, taxonomie, kružnice a mapy myšlenkové, konceptuální či témat."
                        }
                    ]
                },
                "11": {
                    "class": "1.11",
                    "name": "Vědecká komunikace",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní motivy vědecké komunikace?",
                            "answer": "Prezentace výsledků, uznání vědců, posílení postavení, potvrzení prvenství objevu, inf. o stavu poznání, nízké riziko opakováných výzkumů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi malou a velkou vědou?",
                            "answer": "První je výzkum jedinců a malých skupin, druhá výzkum velkého rozsahu vyžadují sdílenou infrastrukturu a národní či nadnárodní dotace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to neviditelná univerzisa?",
                            "answer": "Jsou to dobrovolná nadnárodní sdružení vědců bez oficiální organizace spolupracují pomocí neformálních kanálů a meziosobních vztahů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to informační exploze?",
                            "answer": "Je to rychlý nárůst množství publikovaných informací a dat a jeho důsledky, které vytváří společenský informační problém."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to e-science?",
                            "answer": "Je to vědecko-výzkumná činnost ve virtuálním prostoru, generovaná pomocí informačně komunikačních technologií a počítačů připojených k síti."
                        }
                    ]
                },
                "12": {
                    "class": "1.12",
                    "name": "Kvantitativní metody informční vědy",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co to je infometrie (infometrics)?",
                            "answer": "Vědní obor zkoumajcí kvantitativní aspekty informačních zdrojů a komunikaci informací."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je bibliometrie (bibliometrics)?",
                            "answer": "Vědní obor zkoumající kvantitativní aspekty znakově zaznamenaného diskurzu a publikačního chování jako odrazem stavu vědeckého poznání."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte 3 základní zákony informační vědy.",
                            "answer": "Bradforův zákon rozptylu, Lotkův zákon vědecké produktivity, Zipfův zákon výskytu slov."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to citační analýza?",
                            "answer": "Je to bibliometrická metoda kvantifikující vztahy mezi autory, dokumenty a vědními obory na základě bibliografických citací a referencí."
                        },
                        {
                            "question": "Co vyjadřuje Hirschův index?",
                            "answer": "Měří citační ohlas vědeckých článků jednoho autora - kolik jeho článků má vyšší citovanost, než je pořadové číslo článku dle počtu citací."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 2,
            "name": " Informační prameny",
            "guarantorName": "Pavlína Mazáčová",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2935",
            "activities": [
                "Která témata a z jakého důvodu považujete za důleživá ve vzdělávání k informační gramotnosti žáků 1. stupně základní školy? Připravte návrh metodického listu dvou různých formem vzdělávacích aktivit.",
                "Navštivte web konkrétní základní školy, najděte na něm Školní vzdělávácí program a v něm zjistěte, které vzdělávací oblasti a v jakém ročníku reflektují (alespoň rámcově) témata informačního vzdělávání. &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Podle Bloomovy taxonomie vzdělávacích cílů navrhněte alespoň tři konkrétní cíle určené žákům střední školy, kteří absolvují lekci informačního vzdělávání na téma EIZ. &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Ve které fázi edukace a jakým způsobem byste využili metodu myšlenkové mapy při lekci informačního vzdělávání na téma Komiks pro žáky 5. třídy ZŠ?&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "ČERNÝ, Michal, Dagmar CHYTKOVÁ, Pavlína MAZÁČOVÁ a Gabriela ŠIMKOVÁ. Informační vzdělávání pro učitele. 1. vyd. Brno: Flow, 2015. 133 s. ISBN 978-80-88123-07-1.",
                "ČERNÝ, Michal, Dagmar CHYTKOVÁ, Pavlína MAZÁČOVÁ a Gabriela ŠIMKOVÁ. Distanční vzdělávání pro učitele. 1. vyd. Brno: Flow, 2015. 176 s. ISBN 978-80-905480-7-7.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "KOVÁŘOVÁ, Pavla. Trendy v informačním vzdělávání. 1. vyd. Zlín: VeRBuM, 2012, 154 s. ISBN 978-80-87500-18-7.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "BLANCHETT, Helen, Chris POWIS a Jo WEBB. A guide to teaching information literacy :101 practical tips. 1st pub. London: Facet, 2012. ix, 262. ISBN 9781856046596.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "2.1",
                    "name": "Základní gramotnosti v kontextu ISK",
                    "open": "Jaká je souvislost mezi informační a digitální gramotností?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Vysvětlete obecně pojatý  význam pojmu gramotnost. (Literacy).",
                            "answer": "Gramotnost je individuální schopnost  psát, plynule číst i delší text a obsahu textu porozumět."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to informační gramotnost (Information Literacy)?",
                            "answer": "Schopnost jednotlivce prostřednictvím dostupných informačních metod a technologií vyhledávat, zpracovávat, hodnotit a využívat informace."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete pojem funkční gramotnost.",
                            "answer": "Je to obecně spojení literární, dokumentové a numerické gramotnosti, umožňují jedinci aktivně participovat na světě informací."
                        },
                        {
                            "question": "Co je cílem mediální výchovy?",
                            "answer": "Cílem je vzdělávat k mediální gramotnosti - vést jedince k orientaci v masmédiích, jejich využití pro sebevzdělání a kritickému hodnocení."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to mediální gramotnost (Media Literacy)?",
                            "answer": "Je to kompetence vyhledávat, analyzovat, hodnotit a pomocí ICT předávat sdělení a informace z médií (noviny, rozhlas, televize, internet)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to transgramotnost (Transliteracy)?",
                            "answer": "Je to schopnost číst, psát a interagovat díky různým platformám, nástrojům a médiím (mluvený projev, psaní, tisk, médila a sociální sítě)."
                        },
                        {
                            "question": "Co označuje pojem dokumentová gramotnost?",
                            "answer": "Pojmem dokumentová gramotnost označujeme schopnost pracovat s různými typy dokumentů používaných v běžném životě i profesi a vzdělávání."
                        },
                        {
                            "question": "Co označuje pojem ICT gramotnost (Computer/ICT Literacy)?",
                            "answer": "Pojem značí kompetenci efektivně využívat informační a komunikační technologie pro práci s informacemi v soukromí, profesi i vzdělávání."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým pojmem označíte schopnost jedince číst text s porozuměním, vyhledat v něm potřebné informace, analyzovat je, srovnat a reprodukovat?",
                            "answer": "Tuto schopnost označíme pojmem čtenářská gramotnost (Reading Literacy)."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "2.2",
                    "name": "Informační gramotnost",
                    "open": "Stručně vysvětlete Přechodový (KISK) model informační gramotnosti.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Vysvětlete pojem informační vzdělávání.",
                            "answer": "Je to ucelený edukační proces získávání kompetencí, které vedou ke zvyšování informační gramotnosti na všech stupních vzdělávacího systému."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá informační potřeba jedince (Information need)?",
                            "answer": "Spočívá ve snaze informovat sebe nebo druhé anebo získat informace nutné k vyřešení úkolu nebo problému."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží informační kurátorství (Information Curation)?",
                            "answer": "Informační kurátorství slouží k výběru, organizaci, interpretaci a zpřístupňování potřebných informací pro cílového uživatele."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte sedm pilířů informační gramotnosti ve vysokoškolském vzdělávání, které publikoval SCONUL (The Seven Pillars of Information Literacy).",
                            "answer": "Identifikování potřeby, určení strategie vyhledávání zdrojů, nalezení, užití a organizace zdrojů, prezentování informací, evaluace procesu."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte tři modely informační gramotnosti.",
                            "answer": "Jsou to např. BIG6,  The Seven Pillars of Information Literacy nebo Přechodový model informační gramotnosti dle KISK."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým termínem nazýváme velké množství nežádoucích (až škodlivých) informací obklopujících jedince?",
                            "answer": "Jedná se o informační smog. (Data Smog)"
                        },
                        {
                            "question": "Co víte o Paulu Zurkowském?",
                            "answer": "Paul Zurkowski v roce 1974 poprvé použil termín informační gramotnost (Information Literacy)."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte tři témata, která patří do oblasti informační bezpečnoti v rámci lekcí informačního vzdělávání.",
                            "answer": "Kyberšikana, digitální stopa, stalking apod."
                        },
                        {
                            "question": "Která vzdělávací oblast RVP pro primární i sekundární školství má k informační gramotnosti nejblíže?",
                            "answer": "Jedná se o vzdělávací oblast Informační a komunikační technologie."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "2.3",
                    "name": "Informační vzdělávání a technologie",
                    "open": "Co je to digitální propast a jaké má dimenze?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Kdo je tutor a v čem spočívá jeho činnost?",
                            "answer": "Tutor je osoba v distančním vzdělávání, která poskytuje studentům rady a technickou pomoc, motivuje je a hodnotí jejich práci."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se nazývá forma vzdělávání, která využívá k získávání a osvojování znalostí informační a komunikační technologie?",
                            "answer": "Tato forma vzdělávání se nazývá e-learning neboli elektronické vzdělávání."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá tzv. m-learning?",
                            "answer": "Jedná se o formu e-learningu, která ke vzdělávání využívá mobilní informační a komunikační technologie (mobilní telefony, tablety apod.)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to webinář (Web based seminar)?",
                            "answer": "Webinář neboli tzv. webový seminář je živá forma online komunikace tutora se studenty prostřednictvím Internetu pouze přes webový prohlížeč"
                        },
                        {
                            "question": "Co se skrývá ve zkratce MOOC (Massive Open Online Course)?",
                            "answer": "Je to masivní otevřený online kurz - s přístupem komukoli přes internet, s obsahem vytvořeným odborníky z univerzit celého světa."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň dvě platformy, které nabízejí MOOC kurzy.",
                            "answer": "Jsou to Coursera, Khan Academy (dále edX, UDacity apod.)."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá Game Based Learning (zkráceně GBL)?",
                            "answer": "Je to vzdělávání a učení založené na digitálních či jiných hrách, jejichž herní pravidla slouží ke specifickému vzdělávacímu účelu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak charakterizujete tzv. e-learning 2.0?",
                            "answer": "Pomocí technologií webu 2.0 (blogy, RSS, soc. sítě) se studenti s různými potřebami vzdělávají navzájem, vytvářejí obsah až během kurzu."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zkratka BYOD v kontextu informačního vzdělávání?",
                            "answer": "Je to slovní spojení Bring Your Own Device. Jde o vzdělávání s technologiemi, které žák vlastní (tablet, smartphone) a využívá ve výuce."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "2.4",
                    "name": "Vzdělávání a učení - vybraná terminologie",
                    "open": "Jak vysvětlíte pojem konvergentní myšlení? V čem takové myšlení spočívá?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Definujte pojem vzdělávání.",
                            "answer": "Je to proces, během něhož si jedinec osvojuje soustavu poznatků a činností, kterou učením přetváří ve vědomosti, dovednosti a návyky."
                        },
                        {
                            "question": "Co je charakteristické pro všeživotní učení? (Lifewide)",
                            "answer": "Je to učení, které se může odehrávat v jakémkoliv stadiu života a jakýmikoliv způsoby (formální, neformální a informální učení)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je cílem celoživotního učení (lifelong Learning)?",
                            "answer": "Jeho cílem je zajistit možnost učit se a přístupnost ke vzdělávání po celý život jedince."
                        },
                        {
                            "question": "Co je charakteristické pro tzv. Blended Learning?",
                            "answer": "Jde o vzdělávání, které využívá kombinace prezenční (face-to-face) výuky a e-learningu. Označuje se též pojmem kombinovaná výuka."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to klíčové kompetence?",
                            "answer": "Jsou to v souhrnu vědomosti, schopnosti, postoje a hodnoty důležité pro osobní rozvoj a uplatnění každého jedince ve společnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Které alternativní pedagogické směry znáte? Jmenujte alespoň tři.",
                            "answer": "Montessori pedagogika, Waldorfská pedagogika, Daltonský plán (dále npř. Začít spolu, freinetovská pedagogika)"
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je hlavní princip konstruktivistické výuky?",
                            "answer": "Konstruktivistická výuka je edukace založená na aktivním, záměrném a sociálním procesu konstruování poznatků učícím se jedincem (žákem)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to konektivismus?",
                            "answer": "Konektivismus je vzdělávací teorie, která v procesu učení akcentuje sociální sítě, a vzdělávání tak přesahuje rámec jednotlivce."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to prekoncept? Který pedagogický směr s ním pracuje?",
                            "answer": "Prekoncept je individuální zkušenost, s níž každý jedinec vstupuje do procesu učení. S prekoncepty pracuje konstruktiviskická výuka."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "2.5",
                    "name": "Informační vzdělávání",
                    "open": "Co je cílem informačního vzdělávání seniorů?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak rozumíte pojmu didaktika informačního vzdělávání?",
                            "answer": "Je to vzdělávací teorie a zabývá se formami, postupy a cíli informačního vzdělávání."
                        },
                        {
                            "question": "Jak lze ve vzdělávání definovat cílovou skupinu?",
                            "answer": "Jedná se o skupinu, která má homogenní a společné znaky, např. vzdělávací potřeby, a lze pro ni vytvořit společný vzdělávací program."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zkratka E-U-R?",
                            "answer": "Je to zkratka označující třífázový model procesu vzdělávání a učení - evokaci, uvědomění si významu informací a reflexi."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Bloomova taxonomie (Bloom's taxonomy) a k čemu slouží?",
                            "answer": "Bloomova taxonomie je hierarchie vzdělávacích cílů. Slouží učitelům, aby dovedli určit cíle své výuky, zhodnotit je a provázat je s učivem."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to participativní učení (Participative Learning)?",
                            "answer": "Je to učení spočívající ve spoluúčasti studenta na procesu učení – tvorbě studijního programu, sledování vlastního rozvoje a hodnocení."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je podstata kooperativního učení?",
                            "answer": "Je to spolupráce při řešení komplexních úloh - rozdělení sociálních rolí a úkolů, plánování, spojení dílčích výsledků do celku, komunikace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to evaluace v kontextu informačního vzdělávání?",
                            "answer": "Proces hodnocení výsledků vzdělávání, a to na počátku, v průběhu a zejména v závěru vzdělávacího procesu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké evaluační nástroje je možné použít v lekcích informačního vzdělávání? Jmenujte alespoň tři.",
                            "answer": "Vhodné jsou například tištěné nebo on-line dotazníky, polostrukturované rozhovory, ohniskové skupiny (focus group), pretesty a posttesty."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké fáze procesu informačního vzdělávání obsahuje Přechodový model informační gramotnosti KISK?",
                            "answer": "Je to: definování potřeby, hledání informací, organizace, analýza poznatků, tvorba dokumentů a znalostí a komunikace, včetně sebeřízení."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "2.6",
                    "name": "Platformy pro (informační) vzdělávání a gramotnost",
                    "open": "Kdy a kde se konala první Evropská konference o informační gramotnosti?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co označuje zkratka IVIG?",
                            "answer": "Označuje Odbornou komisi pro informační vzdělávání a informační gramotnost na vysokých školách (při Asociaci knihoven vysokých škol ČR)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je IVU SDRUK a čím se zabývá?",
                            "answer": "Je to jedna ze sekcí Sdružení knihoven ČR, konkrétně tato se zabývá informačním vzděláváním věkově různorodých uživatelů v knihovnách."
                        },
                        {
                            "question": "Co se skrývá pod /ve zkratce ECIL?",
                            "answer": "Jedná se o zkratku European Conference on Information Literacy - Evropská konference o informační gramotnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň jednu zahraniční organizaci věnující se informační gramotnosti.",
                            "answer": "Je to např. Národní fórum pro informační gramotnost v USA (National Forum on Information Literacy)."
                        },
                        {
                            "question": "Co obsahuje Deklarace k rozvoji mediální a informační gramotnosti v digitální éře, kterou přijaly Evropská komise a UNESCO v Paříži r. 2014?",
                            "answer": "Deklarace přijala koncept MIL, který zahrnuje vztah k médiím, kritické myšlení a vzdělávání k odstranění bariér v přístupu k informacím."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to EDUin?",
                            "answer": "Je to obecně prospěšná společnost, jejím cílem je informovat veřejnost o dění v aktuálních oblastech vzdělávání."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo a kdy vydal nejnovější platné mezinárodní standardy informační gramotnosti?",
                            "answer": "Vydala je organizace ALA (The American Library Association) v roce 2014."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Noc s Andersenem a odkdy se koná?",
                            "answer": "Jedná se o aktivitu knihovnen ČR na podporu dětského čtenářství a poprvé se konala r. 2000 v knihovně v Uherském Hradišti."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to metodický portál rvp.cz a jaký účel plní?",
                            "answer": "Je to prostor pro publikaci digitálních didaktických textů a praktických materiálů podporujících moderní trendy ve vzdělávání."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "2.7",
                    "name": "Zdroje a strategické dokumenty k rozvoji informačního vzdělávání  a informační gramotnosti",
                    "open": "Vysvětlete, jak lze získat informační gramotnost formálním, neformálním  a informálním způsobem vzdělávání.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Kdy byla přijata Strategie digitálního vzdělávání ČR a jaký význam pro informační vzdělávání má?",
                            "answer": "Je z roku 2014, smyslem je podpořit metody učení s digitálními technologiemi, informatické myšlení a kompetence žáků v práci s informacemi."
                        },
                        {
                            "question": "Co je klíčovým obsahem Strategie digitální gramotnosti?",
                            "answer": "Nástroje využítí digitálních technologií k celoživotnímu osobnímu rozvoji, zvyšování kvality života a společenskému uplatnění obyvatel ČR."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte tři oborové časopisy v ČR, které se zabývají také tématy informační gramotnost a informační vzdělávání.",
                            "answer": "Jsou to časopisy Knihovnický zpravodaj Vysočina, Čtenář, Knihovna (dále v menší míře Inflow, ProInflow, Ikaros)."
                        },
                        {
                            "question": "Které tuzemské EIZ obsahují informace pro zájemce o témata inforamční gramotnosti a informačního vzdělávání?",
                            "answer": "Jedná se např. o portály RVP.cz, Infogram, Metodika.knihovny.cz, Mediagram, web IVIG, portál kurzy.knihovna.cz."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká publikační platforma se skrývá pod zkratkou JIL?",
                            "answer": "Journal of Information Literacy - mezinárodní vědecký časopis"
                        },
                        {
                            "question": "Jak je řešena oblast informačního vzdělávání a informační gramotnosti v aktuální Koncepci rozvoje knihoven?",
                            "answer": "Knihovny se svou činností podílejí na podpoře a rozvoji čtenářské a informační"
                        },
                        {
                            "question": "Který český vědec se věnuje výzkumům čtenářství a čtenářské gramotnosti? Uveďte alespoň dvě jeho publikace.",
                            "answer": "Literární vědec prof. Jiří Trávníček. Tématu čtenářství věnoval publikace Čtenáři a internauti, Čteme?, Překnížkováno."
                        },
                        {
                            "question": "Které mezinárodní výzkumy týkající se vzdělávání žáků k informační gramotnosti proběhly či probíhají v ČR?",
                            "answer": "Jsou to výzkumy ICILS (International Computer and Information Literacy Study) 2013, zčásti také TIMSS a PISA (čten., matem., přírod.)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Digitální agenda pro Evropu?",
                            "answer": "Digitální agenda pro Evropu je iniciativa zaměřená na odstranění bariér a lepší využívání informačních a komuniakčních technologií."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "2.8",
                    "name": "Informační sebeřízení (informační etika, bezpečnost a hygiena)",
                    "open": "Co je předmětem informační bezpečnosti?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je smyslem informační hygieny (Information Hygiene)?",
                            "answer": "Jejím smyslem je naučit jedince vyvarovat se informačního přetížení, např. vybíráním nebo šířením poouze podstatných informací."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký význam má informační etika?",
                            "answer": "Vymezuje pravidla chování, díky nimž bychom neměli poškodit sebe ani druhé při získávání, zpracování, publikování a užívání informací."
                        },
                        {
                            "question": "Co řeší informační etika v praxi?",
                            "answer": "Řeší plagiátorství, zveřejňování informací, kritické hodnocení informačních zdrojů či problematiku poskytování informací třetí osobě."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to netiketa (Netiquette)?",
                            "answer": "Netiketa je soubor doporučení, jak se chovat při používání internetu. Pro netiketu se používá také synonymní označení síťová etika."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete pojem informační bariéra (Information Barrier).",
                            "answer": "Překážka v uspokojování informačních potřeb (přenos informací a dat, získání relevantních informací)."
                        },
                        {
                            "question": "Co vede ke stavu informačního přetížení jedince?",
                            "answer": "Ke stavu informačního přetížení vede zahlcení jedince daty, obtížnost jejich organizování a vyhledávání mezi nimi."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to digitální stopa?",
                            "answer": "Jsou to data o nás, zanechaná naší i cizí aktivitou na inernetu, např. příspěvky v diskusích, na sociálních sítích, nakupování v e-shopech."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete pojem technostres.",
                            "answer": "Neschopnost jedince vyrovnat se s novými informačními a komunikačními technologiemi psychicky zdravým nebo pozitivním způsobem."
                        },
                        {
                            "question": "Kterým negativním jevům jsou vystaveny děti na sociálních sítích? Jmenujte alespoň tři.",
                            "answer": "Jedná se o kyberšikanu, kybergrooming, sexting (a dále kyberstalking apod.)."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "2.9",
                    "name": "Kreativita a kritické myšlení v informačním vzdělávání",
                    "open": "Co je divergentní myšlení a jak se projevue?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to kreativita a co ji může omezovat?",
                            "answer": "Kreativita je způsob myšlení přinášející něco nového a přínosného. Blokuje ji strach, kritika, nedostatek času, konzervatismus, superego aj."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá kritické myšlení?",
                            "answer": "Spočívá v kritické práci s informacemi, v jejich hodnocení a analýze, díky čemuž jedinec dokáže např. přijmout či odmítnout určité tvrzení."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to RWCT (Reading and Writing for Critical Thinking)?",
                            "answer": "Jedná se o vzdělávací program Čtením a psaním ke kritickému myšlení, který nabízí do všech stupňů vzdělávání konkrétní metody edukace."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží myšlenkové mapy (Mind Mapping)?",
                            "answer": "Myšlenkové/mentální mapy slouží k organizaci myšlenek či dat. Umožňují (i při učení) hledat souvislosti, myslet v celku, uspořádat znalosti."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy je vhodné zařadit do práce s inforamcemi či výuky inforamční gramotnosti grafickou pomůcku T-graf?",
                            "answer": "T-graf se používá tam, kde existují binární (protichůdné) pohledy, názory, postoje, kdy má určité téma svá pro i proti, plusy i mínusy."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to I.N.S.E.R.T. (Interactive Notting System for Effective Reading and Thinking) a k čemu slouží?",
                            "answer": "Je to jedna z metod kritického myšlení, vede k lepší orientaci v odborném textu a jeho podrobnějšímu zpracování."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to brainwriting?",
                            "answer": "Jedná se o metodu krit. myš. podobnou brainstormingu, tedy hledání nápadů na určité téma. Účastníci svoje nápady sami písemně zaznamenávají."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to clustering?",
                            "answer": "Je to kreativní metoda hledání různých nápadů pomocí asociací, které si jedinec zapisuje do kroužku, tak jak ho právě napadají."
                        },
                        {
                            "question": "Co mají společné metody pětilístek, Čtení s předvídáním, T-graf, Vennovy diagramy nebo Volné psaní?",
                            "answer": "Všechny patří mezi metody kritického myšlení a jsou využívány jako vhodné metody při rozvoji informační gramotnosti v knihovnách."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "2.10",
                    "name": "Obecné otázky vzdělávací politiky",
                    "open": "Co je to andragogika a jakých oblastí informační gramotnosti se dotýká?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je charakteristické pro učící se společnost?",
                            "answer": "Je to rovný přístup k informacím, motivování lidí ke vzdělávání, jejich podpora veřejnými institucemi a uznání samotného procesu vzdělávání."
                        },
                        {
                            "question": "Co představuje tzv. další vzdělávání (Continuing Education)?",
                            "answer": "Je to vzdělávání dospělých po skončení daného stupně formálního vzděl.- firemní, zájmové vzdělávání, rekvalifikace, studium při zaměstnání."
                        },
                        {
                            "question": "Jakou úlohu hraje ve vzdělávání mentor?",
                            "answer": "Mentor předává zkušenosti a rady svým mentee (žákům), pomáhá jim profesně a sociálně se rozvíjet, podporuje jejich iniciativu."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží zájmové vzdělávání?",
                            "answer": "Utváří a kultivuje osobnost na základě jejích zájmů, protože uspokojuje vzdělávací potřeby, také umožňuje seberealizaci jedince."
                        },
                        {
                            "question": "Stručně vysvětlete vzájemný vztah rámcových vzdělávacích programů (RVP) a školních vzdělávacích programů (ŠVP).",
                            "answer": "Rámcové vzdělávací programy vydává MŠMT, školní vzdělávací programy z nich vycházejí a definuje si je pro své potřeby každá škola."
                        },
                        {
                            "question": "Co je charakteristické pro neformální vzdělávání (Non-formal Education)?",
                            "answer": "Je to organizované vzdělávání v institucích mimo formální vzdělávací systém, s různým obsahem (kurzy cizích jazyků, profesní v podnicích)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak byste charakterizovali informální vzdělávání (Informal education)?",
                            "answer": "Je to celoživotní proces získávání znalostí z každodenních zkušeností, prostředí a interakcí v rodině, mezi vrstevníky, ve volném čase."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou znaky formálního vzdělávání (Formal education)?",
                            "answer": "Probíhá ve vzdělávací instituci, komplexně je  definováno (funkce, cíle) a legislativně vymezeno. Jeho výsledkem je určitý stupeň vzdělání."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to rámcové vzdělávací programy a jaký je jejich význam?",
                            "answer": "RVP jsou hlavní kurikulární dokumenty ČR. Definují cíle vzdělávání, klíčové kompetence, vzdělávací obsahy a očekávané výsledky vzdělávání."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 3,
            "name": " Knihovny a další paměťové instituce",
            "guarantorName": "Martin Krčál",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2929",
            "activities": [
                "Zjistěte, jakým způsobem lze zaregistrovat knihovnu do evidence Ministerstva kultury ČR.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Zpropagujte jednu službu knihovny.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Vyzkoušejte Centrální portál knihoven ČR.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Navštivte nejbližší knihovnu a zjistěte, jaké služby Vám nabízí.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "KOONTZ, Christie a Barbara GUBBIN. Služby veřejných knihoven: směrnice IFLA. 2., zcela přeprac. vyd. Praha: Národní knihovna České republiky - Knihovnický institut, 2012, 203 s. ISBN 9788070506127. Dostupné také z: http://www.ifla.org/files/assets/hq/publications/series/147-cs.pdf&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "DILHOFOVÁ, Adéla, Monika KRATOCHVÍLOVÁ a Jan LIDMILA. Příručka pro knihovníky veřejných knihoven. Vyd. 1. Brno: Moravská zemská knihovna, 2013, 59 s. ISBN 978-807-0511-992. Dostupné také z: http://www.mzk.cz/pro-knihovny/vzdelavani-knihovniku/prirucka-pro-knihovniky&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "JANES, Joseph (ed.). Library 2020: today's leading visionaries describe tomorrow's library. Lanham: Scarecrow Press, 2013, vi, 161 s. ISBN 978-0-8108-8714-5.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "CEJPEK, Jiří. Proměny let devadesátých: knihovnictví na prahu informačního věku - děje, myšlenky a názory. Praha: Svaz knihovníků a informačních pracovníků ČR, 2005, 79 s. Aktuality SKIP. ISBN 80-858-5115-6.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "3.1",
                    "name": "Paměťové instituce",
                    "open": "Jaký je smysl existence paměťových institucí?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké instituce lze označit jako paměťové? (memory institution)",
                            "answer": "Knihovny, muzea, galerie, archivy, výzkumné ústavy apod."
                        },
                        {
                            "question": "Co je cílem paměťových institucí?",
                            "answer": "Uchovávání a zpřístupňování kulturního dědictví pro současné i budoucí generace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to informační instituce? (information institution)",
                            "answer": "Instituce, která ukládá, zpřístupňuje, zpracovává a zprostředkovává informace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to archiválie? (archival records)",
                            "answer": "Dokument nebo jiný hmotný předmět, který byl vhledem k době vzniku, obsahu, původu, vnějším znakům a trvalé hodnotě uložen do archivu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se dělí archivy v ČR dle zákona o archivnictví a spisové službě?",
                            "answer": "Veřejné (např. Národní archiv, Archiv bezpečnostních složek, státní oblastní archivy, specializované archivy apod.) a soukromé archivy."
                        },
                        {
                            "question": "Která instituce se zabývá získáváním, uchováváním, zkoumáním, zprostředkováním a vystavováním hmotných dokladů o člověku a jeho prostředí?",
                            "answer": "Muzeum. (museum)"
                        },
                        {
                            "question": "Jak se dělí muzea podle svého zaměření či obsahu?",
                            "answer": "Dělí se na všeobecná a specializovaná muzea."
                        },
                        {
                            "question": "Která instituce se zabývají shromažďováním uměleckých sbírek?",
                            "answer": "Galerie. (gallery)"
                        },
                        {
                            "question": "Co je to digitální knihovna? (digital library)",
                            "answer": "Knihovna, která poskytuje své služby elektronicky. Uspořádané dokumenty mají elektronickou podobu a jsou dostupné prostřednictvím sítě."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "3.2",
                    "name": "Knihovna",
                    "open": "Jak by měla vypadat moderní knihovna?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to knihovna? (Library)",
                            "answer": "Instituce, která shromažďuje, zpracovává a uchovává organizovanou sbírku dokumentů a poskytuje knihovnické a informační služby uživatelům."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se dělí knihovny podle knihovního zákona (257/2001 Sb.)?",
                            "answer": "Knihovny zřízené Ministerstvem kultury ČR (NK ČR, MZK a Knihovna K.E.Macana), krajské knihovny, základní knihovny, specializované knihovny."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká instituce je dle knihovního zákona pověřena evidencí knihoven?",
                            "answer": "Ministerstvo kultury ČR."
                        },
                        {
                            "question": "Co je sigla? (library sign)",
                            "answer": "Jednoznačný identifikátor knihovny."
                        },
                        {
                            "question": "Co je signatura? (call number)",
                            "answer": "Soubor znaků, které určují lokaci dokumentu v knihovním fondu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se nazývá zařízení, které umožňuje samoobslužné půjčování bez asistence knihovníka?",
                            "answer": "Self-check."
                        },
                        {
                            "question": "Co je bibliobox?",
                            "answer": "Jde o box, který slouží k samoobslužnému vracení vypůjčených dokumentů z knihovny. Vracet dokumenty lze i mimo její provozní dobu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je Koncepce rozvoje knihoven?",
                            "answer": "Strategický dokument obsahující ideální cíle, o které by měly všechny knihovny usilovat."
                        },
                        {
                            "question": "Které knihovny mají právo povinného výtisku pro neperiodické publikace?",
                            "answer": "Národní knihovna ČR, Moravská zemská knihovna v Brně, Státní vědecká knihovna v Olomouci a"
                        },
                        {
                            "question": "Co je to hybridní knihovna a co je jejím cílem? (hybrid library)",
                            "answer": "Knihovna, která má fond s tištěnými dokumenty a zároveň zpřístupňuje i digitální knihovnu. Jejím cílem je rozšířit své služby."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá tzv. komunitní role knihoven?",
                            "answer": "Např. v zapojování občanů do veřejného života, zvyšování potenciálu místa či podporou komunikace a sociálního kapitálu."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "3.3",
                    "name": "Služby knihoven",
                    "open": "Jakou službu knihoven považujete jako nejpřínosnější a proč?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké služby musí knihovna dle knihovního zákona povinně a bezplatně poskytovat?",
                            "answer": "Výpůjční, meziknihovní, ústní bibliografické, rešeršní a referenční služby, poskytování informací z vnějších zdrojů a přístup k internetu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké služby musí knihovna dle knihovního zákona povinně a bezplatně poskytovat?",
                            "answer": "Přístup k placeným informacím, kulturní, výchovná a vzdělávací činnost, vydávání publikací, reprografické služby, písemné rešerše apod."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to meziknihovní služby (MVS) a k čemu slouží?",
                            "answer": "MVS slouží k poskytnutí dokumentu nebo jeho kopie uživateli z jiné knihovny, pokud ji ve fondu nemá knihovna, kde je uživatel zaregistrován."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké je rozdíl mezi absenční a prezenční výpůjčkou?",
                            "answer": "Absenční výpůjčka umožňuje půjčit si daný dokument mimo knihovnu. Prezenční výpůjčka slouží pouze ke studiu dokumentu v prostorách knihovny."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je smysl prezenčních výpůjček?",
                            "answer": "Zajišťují stálý přístup k důležitým nebo vzácným dokumentům v knihovnách a chrání cenné a drahé dokumenty před poškozením či ztrátou."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké druhy akcí nabízejí knihovny svým uživatelům?",
                            "answer": "Např. autorská čtení, výstavy, koncerty, besedy, soutěže, vzdělávací programy, spolupráce se školami apod."
                        },
                        {
                            "question": "Co je rezervace dokumentu?",
                            "answer": "Požadavek na dokument, který je momentálně vypůjčen, ale uživatel o něj má zájem."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy si může uživatel zarezervovat dokument z fondu knihovny?",
                            "answer": "Pouze pokud jsou všechny exempláře daného titulu půjčené nebo v daný okamžik nedostupné."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží knihovní řád?",
                            "answer": "Definuje základní pravidla pro využívání knihovního fondu a služeb. Určuje práva a povinnosti uživatelů a knihovny."
                        },
                        {
                            "question": "Co je upomínka?",
                            "answer": "Upozornění pro uživatele zaslané knihovnou, že u vypůjčeného dokumentu již byla překročena výpůjční lhůta."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou reprografické služby?",
                            "answer": "Pořízení kopií dokumentů, popř. jejich částí z fondu knihovny prostřednictvím reprografických technologií (např. kopírky, tiskárny apod.)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je prolongace?",
                            "answer": "Prodloužení výpůjčky."
                        },
                        {
                            "question": "Co je lokace ve vztahu k fondu?",
                            "answer": "Umístění dokumentu ve fondu knihovny."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "3.4",
                    "name": "Online služby",
                    "open": "Je internet pro knihovny konkurencí? A proč?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K jakému účelu je určena služba Ptejte se knihovny?",
                            "answer": "Slouží k odpovídání na dotazy uživatelů. Zapojené knihovny hledají odpovědi a doporučují vhodné zdroje k dané problematice."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží knihovní katalog (OPAC)?",
                            "answer": "K vyhledávání dokumentů ve fondu knihovny."
                        },
                        {
                            "question": "Co označuje pojem Library 2.0?",
                            "answer": "Model knihovnických služeb, který reaguje na aktuální a měnící se potřeby uživatelů. Využívá elektronické prostředí a koncept Webu 2.0."
                        },
                        {
                            "question": "Co je e-prezenčka?",
                            "answer": "Služba zpřístupňující dokumenty z fondu knihovny v elektronické podobě v jejích prostorách."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zkratka CoD?",
                            "answer": "Copy on demand = pořízení kopie z fondu knihovny na vyžádání uživatele."
                        },
                        {
                            "question": "Co označuje zkratka JIB?",
                            "answer": "Jednotná informační brána."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou nejznámější online služby nabízející elektronické dodávání dokumentů?",
                            "answer": "Virtuální polytechnická knihovna, e-PK (Elektronická pedagogická knihovna), eDDO."
                        },
                        {
                            "question": "Co je selekční jazyk?",
                            "answer": "Umělý jazyk používaný k vyjádření identifikačních nebo obsahových selekčních údajů za účelem pořádání, ukládání a vyhledávání dokumentů."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "3.5",
                    "name": "Knihovnické procesy",
                    "open": "Jaké knihovnické procesy se v knihovnách realizují?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak se nazývá proces, při kterém dochází k výběru a získávání dokumentů za účelem vytváření a doplňování knihovního fondu?",
                            "answer": "Akvizice."
                        },
                        {
                            "question": "Co je katalogizace?",
                            "answer": "Proces, při kterém dochází k zápisu informací o dokumentu do knihovního systému, tedy k tvorbě katalogizačního záznamu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je adjustace?",
                            "answer": "Proces, při kterém dochází k označení vlastnictví dokumentu štítky, jeho obalení, přidělení signatury a kontrole faktury."
                        },
                        {
                            "question": "Proč je důležité dodržování katalogizačních pravidel?",
                            "answer": "Slouží k jednotnosti katalogizačních záznamů, což umožňuje jejich výměnu s dalšími knihovnami a efektivní vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Co je revize knihovního fondu?",
                            "answer": "Zjišťování rozdílu mezi počtem knihovních jednotek ve fondu a reálným stavem."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké existují druhy revizí knihovního fondu?",
                            "answer": "Řádná (vyplývá z knihovnického zákona), mimořádná, zkrácená, namátková."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je smysl automatizace knihoven?",
                            "answer": "V zapojení informačních a komunikačních technologií (ICT) do činností knihoven a ve zvýšení efektivity jejich procesů."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte nejznámější knihovní systémy:",
                            "answer": "Aleph, ALMA, ARL, Clavius, Evergreen, Koha, Kp-sys, KpWin, LANius, T Series."
                        },
                        {
                            "question": "Co je regionální funkce knihoven?",
                            "answer": "Poskytuje je pověřená knihovna menším knihovnám v regionu (např. poradenství, centrální nákup, výměnné fondy, vzdělávání knihovníků apod.)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké knihovnické kvalifikace obsahuje Národní soustava povolání?",
                            "answer": "Katalogizátor, referenční knihovník, akvizitér, pracovník správy fondů, knihovník v přímých službách,"
                        },
                        {
                            "question": "Co je a k čemu slouží benchmarking?",
                            "answer": "Metoda strategického řízení. Slouží k měření výkonu knihoven, jejich srovnávání a zlepšování služeb."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou dezideráta?",
                            "answer": "Seznam knih, které chce mít knihovna ve svém fondu, ale tyto knihy nejsou momentálně na trhu dostupné."
                        },
                        {
                            "question": "Co je CIP? (Cataloguing-in-Publication)",
                            "answer": "Mezinárodní projekt nakladatelů a knihoven. Umístění katalogizačního záznamu dokumentu, který je otištěn v knize na rubu titulního listu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je retrokonverze?",
                            "answer": "Digitalizace existujícího tištěného, popř. rukopisného katalogu za pomoci informačních technologií."
                        },
                        {
                            "question": "Co je rekatalogizace?",
                            "answer": "Nová katalogizace dokumentu, kdy již dřívější katalogizační záznam nevyhovuje potřebám knihovny."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "3.6",
                    "name": "Knihovní fond",
                    "open": "Má kvalita fondu vliv na využívanost knihovny?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je knihovní fond?",
                            "answer": "Souhrn dokumentů (knihovních jednotek), které jsou odborně zpracované a které zpřístupňuje uživatelům daná knihovna."
                        },
                        {
                            "question": "Jak může knihovna získat dokumenty do svého fondu?",
                            "answer": "Např. nákupem, darem, výměnou nebo prostřednictvím povinného výtisku (pouze vybrané knihovny definované zákonem)."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží v knihovnách přírůstkový seznam?",
                            "answer": "K evidenci knihovních jednotek zakoupených do knihovny."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží v knihovnách úbytkový seznam?",
                            "answer": "Eviduje vyřazené knihovní jednotky a úbytky."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké knihovní jednotky lze z knihovního fondu vyřazovat?",
                            "answer": "Pouze ty knihovní jednotky, které neodpovídají zaměření knihovny, jsou multiplikáty nebo jsou opotřebované, neúplné, poškozené či ztracené."
                        },
                        {
                            "question": "Co musí mít přidělena každá knihovní jednotka?",
                            "answer": "Přírůstkové číslo."
                        },
                        {
                            "question": "Co způsobuje degradaci dokumentů v knihovnách?",
                            "answer": "Nevhodné uložení a zacházení, nevyhovující klimatické podmínky (vlhkost, teplota, světlo, prach), biologičtí činitelé (plísně, živočichové)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak lze zabránit degradaci dokumentů v knihovnách?",
                            "answer": "Vhodným uložením a manipulací, odpovídajícími klimatickými podmínkami (vlhkost, teplota, světlo), opravami."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená tzv. stavění knihovního fondu?",
                            "answer": "Způsob fyzického uspořádání dokumentů v knihovně podle určitého systému, který umožňuje jejich vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Co je profilování fondu?",
                            "answer": "Trvalá a stěžejní funkce akvizice, která sleduje"
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží konzervační fond?",
                            "answer": "Knihovní fond doplňovaný z povinného výtisku, slouží k uchovávání kulturního dědictví."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké druhy dokumentů najdeme v knihovnách nejčastěji?",
                            "answer": "Monografie, časopisy, šedou literaturu, sborníky, CD/DVD, hudebniny, kartografické materiály, e-zdroje."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "3.7",
                    "name": "Knihovnické organizace",
                    "open": "Jaký je smysl existence knihovnických organizací?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co označuje zkratka SKIP?",
                            "answer": "Svaz knihovníků a informačních pracovníků České republiky."
                        },
                        {
                            "question": "Jakou organizaci označuje zkratka SDRUK a co jejím účelem?",
                            "answer": "Sdružení knihoven ČR. Jeho účelem je pomáhat rozvoji odborných a veřejných knihoven."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se nazývá nejznámější mezinárodní organizace sdružující knihovny?",
                            "answer": "International Federation of Library Associations and Institutions (IFLA)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se nazývá největší americká organizace sdružující knihovny?",
                            "answer": "The American Library Association (ALA)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je a k čemu slouží EBLIDA?",
                            "answer": "Instituce, která na půdě orgánů EU prosazuje zájmy uživatelů a pracovníků knihoven, archivů a informačních a dokumentačních služeb."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké je hlavní poslání OCLC?",
                            "answer": "Mezinárodní sdružení knihoven, které svým členům nabízí podporu při rozvoji služeb a při efektivním zpřístupňování informací uživatelům."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "3.8",
                    "name": "Akce a projekty knihoven",
                    "open": "Jak mohou spolupracovat knihovny se školami při zvyšování čtenářské gramotnosti dětí?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak se nazývá celostátní akce pro děti, jejíž součástí je přespání v prostorách knihovny?",
                            "answer": "Noc s Andersenem."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se nazývá každoroční celostátní akce, která slouží k propagaci knihoven, organizuje ji SKIP a koná se vždy v říjnu?",
                            "answer": "Týden knihoven."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké existují projekty na podporu čtenářství?",
                            "answer": "Celé Česko čte dětem, Noc s Andersenem, Den pro dětskou knihu, Čtesyrád, Bibliohelp, Čítárny.cz."
                        },
                        {
                            "question": "Co je Biblioweb?",
                            "answer": "Cena pro nejlepší webové stránky knihovny, kterou každoročně uděluje SKIP."
                        },
                        {
                            "question": "Co je cílem programu VISK?",
                            "answer": "Jde o dotační program ministerstva kultury, jehož cílem je rozvíjet veřejné informační služby knihoven za využití ICT."
                        },
                        {
                            "question": "Co je Centrální portál knihoven?",
                            "answer": "Projekt MZK, který umožní uživateli získat požadované informace a dokumenty v tištěné nebo digitální formě kdykoli, odkudkoli a kdekoli."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "3.9",
                    "name": "Knihovnické zdroje",
                    "open": "Jaké odborné knihovnické zdroje pravidelně sledujete?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je TDKIV?",
                            "answer": "Česká terminologická databáze z oblasti knihovnictví a informační vědy. Vysvětluje oborové pojmy a nabízí také jejich anglické ekvivalenty."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká odborná knihovnická periodika jsou vydávaná v ČR?",
                            "answer": "Inflow, ProInflow, Ikaros, Duha, Čtenář, Knihovnická revue, Revue Vysočina, Knihovna."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je nejznámější knižní veletrh konaný v ČR?",
                            "answer": "Svět knihy. Koná se pravidelně 1x ročně v Praze vždy v květnu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se nazývá databáze, kde lze nalézt knižní novinky vydávané na území ČR? Kdo ji spravuje?",
                            "answer": "Ohlášené knihy. Databázi spravuje Národní knihovna ČR."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží Souborný katalog ČR?",
                            "answer": "Slouží k rychlému nalezení dokumentu v knihovnách na území České republiky."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "3.10",
                    "name": "Historie knihoven",
                    "open": "Proč byl první knihovní zákon ve své době považován za jeden z nejlepších knihovních zákonů na světě?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Vyjmenujte tři knihovnické zákony a roky, kdy vstoupily v platnost.",
                            "answer": "Zákon o veřejných knihovnách obecních (1919), o jednotné soustavě knihoven (1959), o knihovnách a podmínkách provozování VKIS (2001)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou nejznámější osobnosti meziválečného knihovnictví?",
                            "answer": "Ladislav Jan Živný, Jaromír Borecký, Zdeněk Václav Tobolka, Jiří Mahen, Antonín Sova."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se projevila hospodářská krize v třicátých letech na chodu knihoven?",
                            "answer": "Snížení životní úrovně obyvatel, problémy s financováním knihoven, větší využívanost knihoven, masový nákup brakové literatury."
                        },
                        {
                            "question": "Co je typické pro české knihovnictví v 50.-80. letech 20. stol.?",
                            "answer": "Cenzura, centralizace postupů, lokální standardy, budování jednotné soustavy knihoven, orientace na země socialistického bloku."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké změny přicházejí do knihoven po roce 1989?",
                            "answer": "Nákup zakázané literatury, zavádění standardů, automatizace knihovnických procesů, pořízení ICT, rekonstrukce, transformace knihoven."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 4,
            "name": " Knihovnické systémy a digitální knihovny ",
            "guarantorName": "Martin Krčál",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2929",
            "activities": [],
            "literature": [],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "4.1",
                    "name": "Knihovní systémy",
                    "open": "Proč je pro knihovnu důležitá automatizace procesů a služeb?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní moduly knihovního systému?",
                            "answer": "Modul akvizice, katalogizace, výpujční, katalog, správa čtenářů, správa MVS, administrační modul a modul seriálů."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte nejznámější knihovní systémy.",
                            "answer": "Aleph, ALMA, ARL, Clavius, Evergreen, Koha, Kp-sys, KpWin, LANius, T Series."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží modul MVS knihovního systému?",
                            "answer": "K administraci meziknihovní výpůjční služby, tedy ke správě jednotek, subjektů a pravidel v rámci tohoto druhu výpůjček."
                        },
                        {
                            "question": "Trendem v knihovních systémech je jejich poskytování formou SaaS. Co to znamená pro knihovnu?",
                            "answer": "Software as Service. Instituce nepotřebuje HW, vše běží u poskytovatele služby v cloudu. Odpadá nákup serveru, údržba a cena za energii."
                        },
                        {
                            "question": "Ve spojitosti s knihovními systémy se často uvádí výraz interoperabilita. Co tento pojem znamená?",
                            "answer": "Je to schopnost různých systémů vzájemně spolupracovat, poskytovat si služby a dosáhnout vzájemné součinnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je hlavní výhoda integrovaného knihovního systému z pohledu knihovníka?",
                            "answer": "Plynulé a intuitivní přecházení mezi moduly systému. Smazává se rozdělení na jednotlivé moduly."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké výhody přináší RFID oproti čárovým kódům v knihovnách?",
                            "answer": "Možnost uložit informace o dokumentu, rychlejší výpůjční proces, jednodušší možnost samoobslužného provozu, ochrana dokumentů proti zcizení."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se v knihovnách používají čárové kódy?",
                            "answer": "K identifikaci dokumentů a uživatelů (čtenářské průkazy)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká knihovnická profese zajišťuje správu knihovního systému?",
                            "answer": "Systémový knihovník."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "4.2",
                    "name": "Katalogy",
                    "open": "Co je typické pro katalogy třetí generace?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je OPAC?",
                            "answer": "Online Public Access Catalogue. Elektronický katalog knihovny."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi OPAC a Discovery službou?",
                            "answer": "OPAC pokrývá zejména zdroje na fyzických nosičích dostupných v dané knihovně. Discovery služby umí vyhledávat nad různými zdroji informací."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou hlavní funkce knihovního katalogu?",
                            "answer": "Bibliografická, rešeršní, lokační, evidenční, kolokační, identifikační, propagační."
                        },
                        {
                            "question": "Co zajišťuje kolokační funkce katalogu?",
                            "answer": "Zajišťuje, aby se dokumenty, které spolu nějakým způsobem souvisí, objevovaly vedle sebe."
                        },
                        {
                            "question": "Moderní knihovní katalogy umí při třídění výsledků hledání využívat kategorií entit se společnými vlastnostmi. Jak se tento způsob označuje?",
                            "answer": "Fasetové třídění."
                        },
                        {
                            "question": "Co je souborný katalog?",
                            "answer": "Katalog obsahující katalogizační záznamy více knihoven."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se jmenuje služba, která zdarma poskytuje českým knihovnám náhledy předních stran a obsahů knih pro jejich katalogy?",
                            "answer": "Obálkyknih.cz."
                        },
                        {
                            "question": "Stejně jako o Webu 2.0 můžeme hovořit o OPAC 2.0. V čem spočívá změna v roli uživatele?",
                            "answer": "Uživatelé moderních OPACů tvoří část jejich obsahu, např. hodnocením knih, psaní recenzí, přidáváním tagů, udělováním lajků."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké existují knihovní katalogy v ČR?",
                            "answer": "Carmen, VuFind, Portaro a katalogy systémů Koha, Aleph, ARL."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "4.3",
                    "name": "Standardy",
                    "open": "Jaké knihovní standardy znáte? Kde se využívají?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Z pohledu toho, jak jsou vytvářeny, vznikají standardy dvěma způsoby. Jaké to jsou?",
                            "answer": "Vytvořeny institucemi a jejich odborníky, mohou být ukotveny v legislativě (de iure), vycházejí z praxe (de facto)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou výhody standardizace?",
                            "answer": "Jednotný postup, vzájemná propojitelnost systémů, jednodušší přenosy dat, dokumentace, podpora spolupráce."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou nevýhody standardizace?",
                            "answer": "Mohou omezovat, nemusí vyhovovat potřebám instituce, nemusí řešit celý problém, pomalé zavádění do praxe, složitost, některé zpoplatněny."
                        },
                        {
                            "question": "Podle jakých kritérií se hodnotí standard?",
                            "answer": "Dle efektivity řešení problému, dle počtu uživatelů, zda je používají velké instituce, zda jsou jednoduché (např. na implementaci)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká instituce určuje knihovní standardy v ČR?",
                            "answer": "Národní knihovna ČR."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "4.4",
                    "name": "Katalogizace a katalogizační standardy",
                    "open": "V čem jsou největší rozdíly mezi RDA a AACR2?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu slouží jmenná katalogizace?",
                            "answer": "K identifikaci a popisu dokumentu, tedy k tvorbě formálních selekčních údajů jako autor, název, rok vydání apod."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží věcná katalogizace?",
                            "answer": "K obsahové analýze dokumentu, tedy k tvorbě věcných selekčních jazyků."
                        },
                        {
                            "question": "Co je sdílená katalogizace?",
                            "answer": "Kooperativní tvorba souboru bibliografických záznamů a jejich sdílení mezi zapojené instituce."
                        },
                        {
                            "question": "V čem se liší zpracování monografií a periodik z pohledu knihovního systému?",
                            "answer": "Monografie se zpracovává jednorázově. Zpracování periodik se řeší opakovaně. Mají frekvenci vydávání, číslování, mimořádná čísla apod."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké existují knihovnické klasifikační systémy?",
                            "answer": "Mezinárodní desetinné třídění (MDT), Deweyho desetinné třídění (DDT), Třídění Kongresové knihovny (LCC), Blissovo bibliografické třídění"
                        },
                        {
                            "question": "Co je AACR2?",
                            "answer": "Anglo-americká katalogizační pravidla. Soubor katalogizačních pravidel pro tvorbu bibliografických záznamů."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží RDA?",
                            "answer": "Resource Description and Access. Soubor směrnic pro katalogizaci dokumentů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je ISBD?",
                            "answer": "International Standard Bibliographic Description. Sada pravidel vytvořená IFLA pro účely katalogizace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je základem modelu FRBR?",
                            "answer": "Model definuje entity, jejich vztahy a atributy."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou entity FRBR?",
                            "answer": "Dílo, vyjádření, provedení, jednotka, osoba, korporace, pojem, objekt, akce, místo."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to metoda konspektu?",
                            "answer": "Umožňuje charakteristiku fondu určité knihovny bez podrobných bibliografických informací. Vystihuje tematickou strukturu knihovního fondu."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se zabývá studie IFLA, která je známá pod zkratkou FRBR.",
                            "answer": "Vymezuje jasně definovanými pojmy funkce bibliografického záznamu s ohledem na různá média, různé způsoby použití a různé potřeby uživatelů."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou autority a k čemu slouží?",
                            "answer": "Autorizovaný bibliografický formát slouží k jednotné a ověřené podobě zápisu např. autora, místa nebo vydavatelství."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké existují typy autorit?",
                            "answer": "Jmenné (personální a korporativní), věcné, formální a chronologické."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se nazývá autoritní databáze nejčastěji využívaná v českém prostředí?",
                            "answer": "Soubor národních autorit ČR."
                        },
                        {
                            "question": "Co je VIAF?",
                            "answer": "Virtual International Authority File. Mezinárodní soubor autorit spravovaný OCLC."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "4.5",
                    "name": "Protokoly",
                    "open": "Jakým způsobem probíhá přenos záznamů z knihovních katalogů do Souborného katalogu ČR?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu se používá v knihovních systémech protokol Z39.50?",
                            "answer": "K přenášení bibliografických a autoritních záznamů mezi jednotlivými knihovními systémy."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký typ architektury používá protokol Z39.50?",
                            "answer": "Klient/server."
                        },
                        {
                            "question": "Co je OAI-PMH a k čemu se využívá?",
                            "answer": "The Open Archives Initiative Protocol for Metadata Harvesting. Využívá se k tzv. sklízení metadat."
                        },
                        {
                            "question": "Co je OpenURL?",
                            "answer": "Typ URL, který obsahuje metadata o určitém informačním zdroji sloužící k jeho identifikaci a přenosu metadat mezi systémy."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "4.6",
                    "name": "Metadata a formáty",
                    "open": "Co je sémantický web a jakou roli v něm hrají metadatové formáty a mikroformáty?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jakým názvem označujeme strukturovaná data o datech?",
                            "answer": "Metadata."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké formáty se v ČR používají pro zápis bibliografických údajů?",
                            "answer": "MARC21, UNIMARC."
                        },
                        {
                            "question": "Knihovna Kongresu USA iniciovala vznik nového modelu bibliografických dat, který by mohl nahradit MARC21. Jak se jmenuje?",
                            "answer": "BIBFRAME model."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se používá RDF a čím je přínosný?",
                            "answer": "K popisu zdrojů (podmět – vlastnost – předmět), je čitelný lidem i strojům a podporuje myšlenku sémantického webu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní prvky nekvalifikovaného Dublin Core?",
                            "answer": "Název, tvůrce, předmět, popis, vydavatel, přispěvatel, datum, typ, formát, identifikátor, zdroj, jazyk, vztah, pokrytí a práva."
                        },
                        {
                            "question": "Jakými znaky se v MARC21 označují pole a podpole.",
                            "answer": "Pole se označují trojmístným číslem (např. 080), podpole se označují písmeny."
                        },
                        {
                            "question": "Z obecného hlediska dělíme metadata na tři druhy. Jaké?",
                            "answer": "Popisná, administrativní a strukturální."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou tři základní aspekty metadat?",
                            "answer": "Sémantika (co chceme sdělit), struktura (vztahy mezi prvky), syntaxe (jak to zapíšeme)."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží tzv. administrativní metadata?",
                            "answer": "Ke správě zdroje, řízení přístupu a k archivaci."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se jmenuje univerzální metadatový formát, který vzešel z MARC21, je založen na XML a umožňuje popis klasických i el. dokumentů?",
                            "answer": "MODS (Metadata Object Description Schema)."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "4.7",
                    "name": "Digitální knihovny a digitalizace",
                    "open": "Jaký význam hrají digitální repozitáře při publikační činnosti vědeckých pracovníků?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Pro zpřístupnění digitalizovaných dokumentů vznikla v ČR digitální knihovna. Jak se jmenuje?",
                            "answer": "Kramerius."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se jmenuje český repozitář specializovaný na šedou literaturu?",
                            "answer": "NUŠL - Národní úložiště šedé literatury."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se jmenuje projekt Evropské komise, který si klade za cíl zpřístupnění evropského kulturního dědictví v digitální podobě?",
                            "answer": "Europeana"
                        },
                        {
                            "question": "Jakým pojmem označujeme dokumenty vznikající primárně již jako elektronické (pro distribuci v elektronických zařízeních)?",
                            "answer": "Jsou to dokumenty typu born-digital."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké známe dva základní přístupy při archivaci?",
                            "answer": "Konzervace, ochrana."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou strategie pro dlouhodobé uchovávání dokumentů?",
                            "answer": "Replikace a refreshing, technické muzeum, migrace, emulace, POP (persistent object preservation), konverze do permanentní analogové formy."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká služba je schopná zajistit dostupnost digitálního dokumentu na stálé adrese i po jeho přesunu na jiné úložiště?",
                            "answer": "Persistentní URL (PURL). Neadresuje lokaci zdroje, nýbrž službu (resolver), který přesměruje uživatele na aktuální URL zdroje."
                        },
                        {
                            "question": "Jakého procesu v oblasti digitálních objektů se týká datový model PREMIS?",
                            "answer": "Preservation Metadata Implementation Strategies. Mezinárodní standard pro metadata při dlouhodobé ochraně digitálních objektů."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se zabývá konceptuální model OAIS?",
                            "answer": "Open Archival Information System. Jde o model digitálního repozitáře. Popisuje entity a procesy, které by měl zahrnovat a vykonávat."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Rosettský disk?",
                            "answer": "Projekt, který vytvořil disk, který obsahuje 13.000 stran textu v 1.500 různých jazycích."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se používá URI?",
                            "answer": "Uniform Resource Identifier. K jednoznační identifikace elektronického zdroje."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží DOI?",
                            "answer": "Digital object identifier. Systém pro unikátní identifikaci elektronických dokumentů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké rozdíly jsou mezi klasickým webem a digitální knihovnou?",
                            "answer": "DK je organizovaná sbírka, často cílí na skupinu uživatelů, výběr dokumentů je řízený proces. Web má krátký poločas rozpadu informací."
                        },
                        {
                            "question": "Co je digitalizační workflow?",
                            "answer": "Zahrnuje všechny fáze, kterými projde dokument během procesu digitalizace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to a k čemu slouží Registr digitalizace?",
                            "answer": "Centrální evidence digitalizovaných dokumentů. Obsahuje údaje o dokumentech, které byly zdigitalizovány nebo se plánují zdigitalizovat."
                        },
                        {
                            "question": "Jakou zkratkou se označuje dlouhodobé uchovávání digitálních informací s důrazem na jejich přístupnost a použitelnost?",
                            "answer": "LTP (Long Term Preservation)."
                        },
                        {
                            "question": "Co se znehodnotí při destruktivní digitalizaci?",
                            "answer": "Znehodnotí se zdrojový dokument. Z něho je odstraněna tvrdá vazba a listy jsou oříznuty."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se jmenuje část procesu digitalizace dokumentů, při kterém dochází k úpravě naskenovaných stran?",
                            "answer": "Post-processing."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou hlavní cíle Národní digitální knihovny?",
                            "answer": "Digitalizace významné části české produkce 19.-21. století, její dlouhodobé uložení ve spolehlivém digitálním archivu a zpřístupnění."
                        },
                        {
                            "question": "Co je výstupem procesu, který nazýváme OCR?",
                            "answer": "Strojově čitelný (zdigitalizovaný) text, který je dále zpracovatelný."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "4.8",
                    "name": "Elektronické informační zdroje?",
                    "open": "Jaký mají elektronické informační zdroje význam pro vědu a výzkum?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak dělíme elektronické informační zdroje podle pokrytí oborů?",
                            "answer": "Oborové, multioborové, univerzální."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou databázová centra?",
                            "answer": "Komerční instituce, které zpřístupňují vědecké informace z různých zdrojů na jednom místě a obvykle za poplatek."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké existují discovery služby?",
                            "answer": "Ebsco Discovery, Primo Central, Summon, Worldcat Local"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou nejznámější linkovací nástroje?",
                            "answer": "SFX, LinkSource, 360Link, LinkSolver."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se využívá Shibboleth?",
                            "answer": "Používá se k autentizaci uživatelů do množiny aplikací jedním uživatelským účtem."
                        },
                        {
                            "question": "V ČR vznikl projekt pro zpřístupňování dokumentů z historických fondů, především rukopisů. Jak se jmenuje?",
                            "answer": "Manuscriptorium."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží citační manažery?",
                            "answer": "Ke správě citací, k vytváření citací a jejich seznamů dle různých citačních stylů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou v ČR nejpoužívanější citační manažery?",
                            "answer": "Citace PRO, Zotero, EndNote, RefWorks, Mendeley, Flow."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké existují druhy DRM? (Digital Rights Management)",
                            "answer": "Technické a sociální."
                        },
                        {
                            "question": "Co upravuje pravidla využívání e-zdrojů?",
                            "answer": "Licenční smlouva."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "4.9",
                    "name": "Open Access",
                    "open": "Jaké existují modely vědeckého publikování?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaký problém při vědecké komunikaci se pokouší řešit iniciativa Open Access?",
                            "answer": "Nedostupnost výsledků vědecké práce pro širokou veřejnost a bezpatný přístup k nim."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo hradí náklady na publikací článku v tzv. zlaté cestě Open Access?",
                            "answer": "Hradí je autor nebo jeho domovská instituce."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým technickým řešením musí instituce disponovat, pokud chce umožnit publikování tzv. zelenou cestou Open Access?",
                            "answer": "Musí mít vlastní digitální repozitář nebo úložiště."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "4.10",
                    "name": "Měření výkonnosti vědy",
                    "open": "Proč je důležité sledovat výkonnost vědy v jednotlivých institucích?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu slouží Web of Science a Scopus?",
                            "answer": "Jde o citační databáze, která umožňuje sledovat citovanost vědeckých článků a lze v ní provádět citační analýzy."
                        },
                        {
                            "question": "Co je nástrojem bibliometrie?",
                            "answer": "Citační a publikační analýzy."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké se používají indikátory v rámci citačních rejstříků?",
                            "answer": "Např. Impact Factor, h-index, Garfieldův Index, Cited Half-life, Citing Half-life."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se zabývá webová analytika ve vztahu k elektronickým dokumentům?",
                            "answer": "Sledováním užití elektronických dokumentů na internetu (kolikrát byl zobrazen/stažen, odkud byl stažen apod.)."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 5,
            "name": " IT a technické aspekty internetu",
            "guarantorName": "Michal Černý",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2937",
            "activities": [
                "Zkuste si doma postavit co nevětší PAN síť. Experimentujte s chováním Bluetooth v závislosti na počtu zařízení, provozu, vzdálenosti,...&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Vymodelujte si vlastní umělecké dílo v některém z 3D modelovacích nástrojů.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Zjistěte, jak si stojí ČR a SR v implementaci IPv6 v porovnání se světem.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Projděte si jeden zajímavý standard z dílny W3C dle vašeho zájmu (namátkou doporučujeme něco z modelování dialogu nebo sémantického webu).&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "PETERSON, Larry L. a Bruce S. DAVIE. Computer networks :a systems approach. San Francisco: Morgan Kaufmann Publishers, 1996. xxiii, 552. ISBN 1-55860-368-9.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "PILGRIM, Mark. Ponořme se do HTML5. Praha: CZ.NIC, z.s.p.o., 2015, 278 stran. CZ.NIC. ISBN 978-80-905802-6-8. Dostupné z: https://knihy.nic.cz/files/nic/edice/mark_pilgrim_html5.pdf&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "ČERNÝ, Michal. 12 trendů v české softwarové ekonomice: Technologické, ekonomické, sociální a etické aspekty ICT. 1. vyd. Brno: Masarykova univerzita, 2014. 139 s. ISBN 978-80-210-6803-2.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "SATRAPA, Pavel. IPv6: internetový protokol verze 6. 3., aktualiz. a dopl. vyd. Praha: CZ.NIC, 2011, 407 s. CZ.NIC. ISBN 978-80-904248-4-5. Dostupné z: https://knihy.nic.cz/files/nic/edice/pavel_satrapa_ipv6_2012.pdf&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "5.1",
                    "name": "ISO/OSI model, síťové protokoly.",
                    "open": "Co je  a k čemu slouží ISO/OSI model?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Uveďte příklad protokolu na síťové vrstvě v ISO/OSI modelu.",
                            "answer": "IP, ICMP, IPSec"
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte příklad protokolu na linkové vrstvě v ISO/OSI modelu.",
                            "answer": "Ethernet, Token ring, Wi-Fi"
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte (ve správném pořadí) všechny vrstvy ISO/OSI modelu.",
                            "answer": "Fyzická, linková, síťová, transportní, relační, prezentační, aplikační"
                        },
                        {
                            "question": "Které vrstvy se reálně většinou v počítačových sítích spojují?",
                            "answer": "Většinou se spojují relační, prezentační a aplikační, ale některé technologie spojují také vybranné nižší vrstvy (např. Bluetooth)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi protokoly TCP a UDP?",
                            "answer": "TCP garantuje doručení paketů a jejich správné pořadí. Cenou za to je vyšší režije a složitější hlavička. UDP ani jedno negarantuje."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží ICMP?",
                            "answer": "Jde o protokol definovaný v RFC 792 a primátně slouží pro hlášení chyb o nedostupnosti směrovače nebo uzlu."
                        },
                        {
                            "question": "Existují protokoly zasahující více vrstev modelu?",
                            "answer": "Ano, například Bluetooth spojuje minimálně fyzickou a linkovou vrstvu."
                        },
                        {
                            "question": "S jakými vrstvami (typicky) musí komunikovat protokol linkové vrstvy?",
                            "answer": "S fyzicku a síťovou."
                        },
                        {
                            "question": "V které vrstvě v ISO/OSI modelu je nejméně protokolů? Proč?",
                            "answer": "V síťové, neboť tu se snaží standardizovat IPv4 a IPv6 a jejich doprovodné protokoly. Toto řešení umožňuje budovat heterogenní sítě."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se liší jednotlivé verze protokolu TCP?",
                            "answer": "Hlavně v proporcionalitě spravedlnosti a rychlosti. To se projevuje diferencí klíčových parametrů reakce na ztrátu paketu."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "5.2",
                    "name": "Aplikace počítačových sítí",
                    "open": "Jakým způsobem, napříč všemi protokoly, je možné zajišťovat QoS?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co označuje standard 802.11? V čem se liší verze a/b/g/n/f?",
                            "answer": "WiFi - jednotlivé verze se liší rychlostí, dosahem, případně zabezpečením a využitým frekvenčním pásmem a hustotou jeho pokrytí."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se liší – z hlediska ztrátovosti paketů – vlněné a voděné médium?",
                            "answer": "Vlněné médium má podstatně vyšší ztrátovost."
                        },
                        {
                            "question": "Jak lze zajisti v paketové síti kvalitu služeb (QoS)?",
                            "answer": "Například zajištěním dedigované linky, prioritním směrváním nebo ponecháním na Best efford."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží MPLS?",
                            "answer": "Pro rychlejší a jednodušší směrování, především u prioritních paketů."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží domain name server (DNS)?",
                            "answer": "Pro převod IP adresy na doménový tvar a opačně."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je funkční rozdíl mezi NFC a Bluetooth?",
                            "answer": "Především v dosahu signálu, NFC podporuje také pasivní čipy, v nabízených službách, přenosové rychlosti,...."
                        },
                        {
                            "question": "Co je P2P síť?",
                            "answer": "Síť ve které mají všechny uzly stejná práva, neexistuje zde server."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké zařízení zajišťuje směrování rozlehlých sítích (napříkald na internetu)? Na základě čeho to dělá?",
                            "answer": "Směrování zajišťují routery a činní tak na základě směrovacích tabulek, které si mohou (u dynamických sítí) aktualizovat."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi POP3 a IMAP4?",
                            "answer": "V případě POP3 je třeba poštu ze serveru stáhnout, IMAP4 nabízí mj. možnost zobrazení informací pouze z hlavičky zprávy a další možností."
                        },
                        {
                            "question": "Jakou technologii byste typicky použili v síti PAN na spojové či fyzické vrstvě?",
                            "answer": "Bluetooth."
                        },
                        {
                            "question": "Jakou technologii byste typicky použili v síti LAN na spojové či fyzické vrstvě?",
                            "answer": "WiFi či Ethernet (v kombinaci napříkald s optickou linkou nebo TP kabelem)."
                        },
                        {
                            "question": "Jakou technologii byste typicky použili v síti WAN na spojové či fyzické vrstvě?",
                            "answer": "Ethernet pracující například s optickými vlákny."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se liší sítě PAN, LAN, MAN, WAN?",
                            "answer": "Velikostí, tedy vzdálenosti mezi uzly a jejich počtem."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se liší klasické a senzorické počítačové sítě?",
                            "answer": "Například tím, že u senzorickcýh sítí typicky nepracujeme s IP."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená řízení sítě pomocí modelu Master – Slave?",
                            "answer": "Jedno zařízení v sítí má na starosti veškerou komunikaci všech zařízení."
                        },
                        {
                            "question": "Který protokol využívá model Master – Slave?",
                            "answer": "Napříkald Bluetooth."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké znáte topologie sítí?",
                            "answer": "Lineární, sběrnice, mash, hvězda, plné spojení, strom, kruh."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou výhody a nevýhody topologie hvězda?",
                            "answer": "Výhodou je jednoduchá správa, snadné připojení a centralní řízení, nevýhodou je závislost a zatížení centrálního uzlu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou výhody a nevýhody topologie mash?",
                            "answer": "Výhodou je vysoká odolnost vůči výpadku, nevýhodou je složitá struktura, složité směrování, náročná administrace a cena."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "5.4",
                    "name": "IPv6",
                    "open": "Co jsou podle vás tři nejdůležitější věci, které řešeí IPv6?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaký je adresní prostor u IPv4 a jaký u IPv6?",
                            "answer": "32 bitů vs 128 bitů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké tři druhy adres se v IPv6 objevují?",
                            "answer": "Anycast, multicast a unicast."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým způsobem IPv6 zajišťuje kvalitu služeb?",
                            "answer": "Pomocí tříd provozu, které umožňují identifikovat prioritu jednotlivých paketů."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým způsobem IPv6 zajišťuje bezpečnost?",
                            "answer": "Pomocí povinné hlavičky Authentication Header (AH), jenž umožní autentizaci a případně šifrování skrze Encapsulating Security Payload (ESP)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je řešena mobilita u IPv6?",
                            "answer": "Existuje směrovač Home, kterému mobilní klient hlásí svojí IP adresu při každé změně. Komuniakce může probíhat buď přímo, nebo přes Home."
                        },
                        {
                            "question": "Co je bezstavová konfigurace u IPv6?",
                            "answer": "Konfigurace, která umožňuje získat adresu směrovače či vlastní adresu. Využívá se 'router solicitation' a 'router advertisement' volání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je maximální počet skoků na směrovačích u IPv6?",
                            "answer": "16"
                        },
                        {
                            "question": "Co je NAT (Network Address Translation)?",
                            "answer": "Konfigurace směrovače, která provádí přepis zdrojové nebo cílové adresy. Většinou se používá na rozhraní lokální síť a interent."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké znáte základní modely přechodu IPv4 na IPv6?",
                            "answer": "Dvojitý zásobní, překladač, tunelování."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to jumbogramy?",
                            "answer": "IPv6 umožňuje vytvářet datagramy o větší než standardní velikosti (dle MTU). Maxiální velikost je až 4 GiB, místo 64 KiB v IPv4."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "5.5",
                    "name": "Bezpečnost",
                    "open": "Co je sociální inženýrství?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl v bezpečnosti v IPv4 a IPv6?",
                            "answer": "IPv4 má IPSec pouze volitelný, jeho náhradou v IPv6 je AH, která je povinná a volitelně se nabízí ESP."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je malware?",
                            "answer": "Obecně záměrně škodlivý kód, pojem v sobě zahrnuje počítačové viry, trojské koně, spyware či adware atd."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je Hoax?",
                            "answer": "Tvrzení, které je šířeno prostřednictvím internetu, které je nepravdivé, jeho cílem je obvykle manipulace s uživatelem."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží IPSec?",
                            "answer": "Volitelné rozšíření IPv4 obsahující autentizaci a šifrování."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi FTP a FTPS?",
                            "answer": "FTPS je rozšířením protokolu FTP o šifrovaný přenost, obvykle realizovaný zadáním jména a hesla, případně celého režimu v šifrované formě."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží digitální podpis a kdo jej může vydávat?",
                            "answer": "Využívat jej může každý, kdo je držitelem certifikátu a slouží jako náhrada za klasický podpis v digitální komunikaci."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi symetrickým a asymetrickým šifrováním?",
                            "answer": "Rozdíl spočívá v tom, zda používáme pro šifrování a dešifrování stejný klíč či nikoli."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zkratka AAA v počítačové bezpečnosti?",
                            "answer": "Authentication, authorization a accounting, tj. autentizace, autorizace a účtování. Tato trojice parametrů definuje bezpečný přenos dat."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží firewall?",
                            "answer": "Pro filtrování paketů, které jsou vpuštěné nebo vyslané do sítě. Jde o jeden z důležitých bezpečnostních prvků."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží HTTPS protokol?",
                            "answer": "Je to nadstavba HTPP obsahující ochranu proti odposlouchávání či vlomení se do komunikace. Přenášená data jsou šifrována pomocí SSL či TLS."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "5.6",
                    "name": "Hardware",
                    "open": "Jak byste definovali pojmy počítač a výpočet?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní kompetenty výpočetního stroje v Harvardské architektuře?",
                            "answer": "Vstupní zařízení, výstupní zařízení, řadič, ALU, paměť na data, paměť na instrukce."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní kompetenty výpočetního stroje ve Von Neumanově architektuře?",
                            "answer": "Vstupní zařízení, výstupné zařízení, paměť, řadič, ALU."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se liší z hlediska uložení dat Harvardská a Von Neumanova architektura?",
                            "answer": "VN nerozlišuje paměť na data a instrukce, jde o stejně uložené a stejně zpracovávané posloupnosti bitů."
                        },
                        {
                            "question": "V čem se liší registry, operační paměť a pevný disk?",
                            "answer": "Velikostí paměti, rychlostí, energetickou závislostí, dostupností pro procesor či aplikace."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží Cash paměť?",
                            "answer": "Pro ukládání dat z registrů, pro které již není místo, často také jako praměť pro komunikaci mezi jádry procesoru."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakých komponent se skládá CPU?",
                            "answer": "CPU obsahuje řadič, registry, matematický koprocesor, ALU (jendu nebo více), často také speciální koprocesor pro vektorové výpočty."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké znáte typy \"papírových\" tiskáren?",
                            "answer": "Lze rozlišit například tiskárny inkoustové, laserové, jehličkové, plotrové tiskárny, sublimační, voskové, ..."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi aktivním a pasivním displejem?",
                            "answer": "U pasivního je výběr bodů realizován pomocí mřížky, která aktivuje příslušný pixel, u aktivního má každý pixel svojí vstvu transistorů."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se liší běžný a SSD pevný disk?",
                            "answer": "SDD disk neobsahuje točící se součástky, přístup na libovolnou adresu na disku je u něj prováděný v konstatním čase."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to server?",
                            "answer": "Počítač s význačným postavením v síti - může sloužit pro řízení tisku, e-mail, správu identit, souborů, web, poskytovat výpočetní výkon atp."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to port?",
                            "answer": "Je číslo v rozsahu od 1 až 65535, které možňuje protokolům TCP a UDP odlišit jednotlivé aplikace. Ty mají typické číslo, kterým jsou určené."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou přednosti procesorů typu RISC?",
                            "answer": "Základní instrukce mohou být prováděny rychleji, lépe se počítá délka výpočtu, procesory mohou být více specializované."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou přednosti procesorů typu CISC?",
                            "answer": "Pohodlnější programování a větší komplexnost využitelnosti procesorů, často paradoxně menší počet potřebných instrukcí."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to router?",
                            "answer": "Router (směrovač) je aktivní síťové zařízení, které přeposílá datagramy směrem k jejich cílové adrese."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi routerem a swithem?",
                            "answer": "Swith (přepínač) pracuje na linkové vrstvě a vytváří topologii hvězda. Router pracuje na síťové vrstvě a zajišťuje směrování typicky IP."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "5.7",
                    "name": "3D tisk",
                    "open": "Zkuste pojmenovat hlavní oblasti využití 3D tisku dnes a za desetet let.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou nejpoužívanější plasty v 3D tiskárnách pro domácí využití?",
                            "answer": "ABS a PLA."
                        },
                        {
                            "question": "Jak lze zajistit vícebarevný tisk na 3D tiskárně?",
                            "answer": "1) výměnou struny 2) užitím průhledné struny a přídáváním barevných příměsí 3) více hlavovými tiskárnami 4) užitím tekutých náplní."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké scenery se využívají pro skenování vnitřní struktury 3D objektů?",
                            "answer": "Rengenové."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké scenery se využívají pro skenování povrchu 3D objektů?",
                            "answer": "Většinou optické, v případě skenování vnitřních povrchů, například dutin či jeskyní lze užít ultrazvukové."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň tři aplikace pro modelování 3D objektů.",
                            "answer": "123D Design, 3D MAX Studio, Maya, Rhinoceros, Autocad, Tinkercad."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "5.8",
                    "name": "Informační společnost",
                    "open": "Jak byte definovali informační společnost? Jaké jsou její specifické charakteristiky? Existuje?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Pojem informační společnost byl poprvé použit ve zprávě francouzské vlády. Kdo by jejím autorem?",
                            "answer": "Byl použit Simonem Norou et Alainem Mincem v roce 1977."
                        },
                        {
                            "question": "Ve kterém státě byl realizován plán Teletopie?",
                            "answer": "V Japonsku."
                        },
                        {
                            "question": "Co byla síť Arpanet?",
                            "answer": "Univerzitní síť založená na paketovém principu budováná v USA v rámci vojenského experimentálního projektu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se jmenoval první projekt zavádění informační společnosti v USA?",
                            "answer": "NTIA Telecom 2000: charting the course for a new century vydaný v roce 1988."
                        },
                        {
                            "question": "Jak zní Moorův zákon?",
                            "answer": "Každých 18 měsíců dojde ke snížení ceny čipu s konstatním výkonem o polovinu; za stejnou dobu při konstatní ceně se výkon čipu zdvojnásobí."
                        },
                        {
                            "question": "Který stát v EU podporuje digitální residentství?",
                            "answer": "Estonsko."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte sedm pilířů digitální agendy EU.",
                            "answer": "Jednotný trh, standardizace, bezpečnost, dostupnost rychlého internetu, podpora výzkumu, digitální gramotnost a projekty pro běžný život."
                        },
                        {
                            "question": "Kde a proč vznikl web?",
                            "answer": "V roce 1990 byla vytvořena první stránka v CERNu jako součást informačního systému pro vysokoenergiové instituce."
                        },
                        {
                            "question": "Co je konsorcium W3C a co má na starosti?",
                            "answer": "W3C je konzorcium firem, institucí a osob, které mají na starosti standardizaci a vývoj webových standardů (HTML, CCS, SPARQL...)."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte klíčové dokumenty, které se v EU týkají informační společnosti.",
                            "answer": "Europe's Way to the Information Society, GP on the Development of the Common market for Telecommunications Services, Digital Agenda 2020"
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zkratka PDM?",
                            "answer": "Personal data management, tedy osobní datový management."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte tři fáze digitální kurátorství podle Whittakera.",
                            "answer": "Získávání, řízení a presentace dat."
                        },
                        {
                            "question": "Z čeho vychází digitální kurátorství podle Whittakera?",
                            "answer": "Ze znalosti informačního chování."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "5.9",
                    "name": "HTML5 a moderní technologie pro web",
                    "open": "Jaké trendy předpovídáte v oblasti HTML5 a jeho dalších nástupců?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu slouží formát SVG?",
                            "answer": "Pro ukládání dat o vektorových grafických objektech. Má přímou podporu HTML5."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké novinky přináší formát HTML5 pro ochranu autorských práv?",
                            "answer": "Podporuje DRM."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké novinky přináší formát HTML5 pro práci s multimédii?",
                            "answer": "Podporuje přímé vkládání multimediálního obsahu pomocí tagů , ,  podporuje nativně řadu formátů multimediálních dat."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké novinky přináší formát HTML5 sémantický web?",
                            "answer": "Například nativní podporu RDFa, silnější oddělení vzhledu a obsahu, nové tagy pro určité struktury na webu (záhlaví, západí, dialogy,...)"
                        },
                        {
                            "question": "S jakými dalšími formáty je HMTL5 propojen?",
                            "answer": "Například RDFa, SVG, MathML, ..."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to AJAX?",
                            "answer": "Asynchronous JavaScript and XML - soubor technologií umožňujících vytvářet online aplikace (HTML, JavaScript, XMLHttpRequest, DOM,...)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou hlavní nevýhody FLASH?",
                            "answer": "Hlavními nevýhodami je špatná bezpečnost, licenční politika, uzavřenost, hardwarová náročnost, absence většího množsví editorů, ..."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte tři nástroje na tvorbu infografiky.",
                            "answer": "Infogram, easel.ly, Piktochart, InfoActive, Dipity, TimeRime, Many Eyes V2,..."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se hodí koláčový graf?",
                            "answer": "K zobrazení fenoménů, ze kterých se skládá jeden celek."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se hodí bodový graf?",
                            "answer": "Například pro zobrazení informace o určitém měření, při práci s časovým vývojem, pro vkládání funkčních závislostí, ..."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte nejméně dva příklady manipulace se čtenářem grafu.",
                            "answer": "Různé škály na podobně vyhlížejících grafech; osy nezačínající v 0; grafy se špatnou čitelností a často také grafy s logaritmickou škálou."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 6,
            "name": "Práce s daty v počítači a možnosti internetu",
            "guarantorName": "Jan Martinek",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/632",
            "activities": [],
            "literature": [],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "6.1",
                    "name": "Značkovací jazyky",
                    "open": "Jak mezi sebou souvisí sémantika a vzhled jednotlivých HTML elementů ve vykreslené webové stránce?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu slouží značkovací jazyk?",
                            "answer": "Značkovací jazyk obohacuje text o dodatečné informace – nejčastěji o významu, struktuře a způsobu zobrazování jednotlivých částí textu."
                        },
                        {
                            "question": "Proč byl vytvořen jazyk HTML?",
                            "answer": "Tim Berners-Lee vytvořil HTML jako nástroj pro organizaci informací pro vědce z CERN, rozmístěné po celém světě."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte několik příkladů validních značek v HTML5 a uveďte jejich sémantiku.",
                            "answer": "P (odstavec), EM (zvýrazněné písmo), NAV (navigace), OL (řazený seznam), ASIDE (vedlejší obsah) aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to HTML prvek (element)?",
                            "answer": "HTML prvek (element) je základní součást HTML dokumentu či webové stránky, který byl začleněn do DOM (objektového modelu dokumentu)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to DOM (objektový model dokumentu)?",
                            "answer": "DOM je objektová reprezentace HTML dokumentu. Objekty organizuje ve stromové struktuře a umožňuje s nimi interagovat pomocí API."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte několik typů uzlů, z nichž se skládá DOM.",
                            "answer": "Dokument, prvek, atribut, text, komentář aj."
                        },
                        {
                            "question": "Proč byl vytvořen formát Markdown?",
                            "answer": "Pro zjednodušení psaní textů vhodný k publikaci v prostředí, které podporuje hypertext."
                        },
                        {
                            "question": "Jak vypadá zápis odkazu ve formátu Markdown?",
                            "answer": "Základní tvar je „[text odkazu](url)“. Odkazy je možné psát též pomocí reference („[text odkazu][1]“ a pak na samostatném řádku „[1]: url“)."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte několik způsobů, jak převést Markdown do HTML.",
                            "answer": "Přímo pomocí původní či jiné knihovny, exportem z textových editorů (např. iA Writer, Dillinger) nebo pomocí online konvertorů."
                        },
                        {
                            "question": "Proč existují různé dialekty Markdown?",
                            "answer": "Protože pro určité typy dokumentů jsou důležité strukturní a sémantické atributy textu nezahrnuté v základní specifikaci jazyka Markdown."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "6.2",
                    "name": "Regulární výrazy",
                    "open": "Jaký úkol, s nímž jste se nedávno setkali při studiu či v práci by byl zjednodušitelný díky regulárním výrazům?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to regulární výraz?",
                            "answer": "Je to řetězec popisující celou množinu řetězců."
                        },
                        {
                            "question": "Z čeho se skládá regulární výraz?",
                            "answer": "Regulární výraz se skládá z literálů textu a speciálních znaků, které slouží pro popis alternativ, množin, počtů výskytů a přepínačů."
                        },
                        {
                            "question": "Vytvořte a popište jednoduchý regulární výraz pro kontrolu e-mailové adresy.",
                            "answer": "Například [a-z0-9.]+@[a-z0-9.]+\\.[a-z]+ (je potřebné popsat množiny znaků, opakování a užité literály)"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké úkoly můžete časově úsporně splnit za užití regulárních výrazů?",
                            "answer": "Například dohledat všechny webové a e-mailové adresy či telefonní čísla, vložit pevné mezery za krátké předložky, změnit HTML atributy atp."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží speciální a zástupné znaky v kancelářských programech a k čemu slouží?",
                            "answer": "Popisují netisknutelné znaky (např. nový řádek, pevná mezera, tabulátor aj.) a množiny řetězců. Využívají se při vyhledávání a nahrazování."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "6.3",
                    "name": "Tabulková data",
                    "open": "Srovnejte užívání tabulkového procesoru a databáze: jaké jsou přednosti a nedostatky obou způsobů práce s daty? Ilustrujte příklady.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to entita?",
                            "answer": "Jde o popis objektu pomocí hodnot uložených v jednom řádku tabulky."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké znáte tabulkové procesory?",
                            "answer": "Microsoft Excel, Google Spreadsheets, OpenOffice/LibreOffice Calc, Apple Numbers aj."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte několik různých datových typů.",
                            "answer": "Text, celé číslo, reálné číslo, logická hodnota, datum a čas aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to filtrování?",
                            "answer": "Jde o výběr množiny řádků, které splňují specifická kritéria."
                        },
                        {
                            "question": "Popište jak pracuje funkce VLOOKUP (česky SVYHLEDAT) v rozšířených tabulkových procesorech.",
                            "answer": "VLOOKUP vyhledá v prvním sloupci definovaného rozsahu hledanou hodnotu a vrátí hodnotu, která je ve stejném řádku v definovaném sloupci."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to CSV?",
                            "answer": "Jde o souborový formát pro ukládání tabulkových dat. Jednotlivé sloupce jsou odděleny čárkou (popř. jiným oddělovačem)."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "6.4",
                    "name": "Databáze",
                    "open": "Navrhněte konkrétní proces, který využívá ukládání dat v databázi a navrhněte jednoduchý datový model vyjádřený pomocí ER diagramu.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu slouží relační databáze?",
                            "answer": "Databáze slouží k ukládání dat strukturovaných v tabulkách, které jsou propojeny cizími klíči."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to index?",
                            "answer": "Index (též klíč) je databázová konstruce, která urychluje vyhledávání v databázi."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to SQL?",
                            "answer": "SQL (Structured Query Language) je jazyk navržený pro management dat uložených v relačních databázových systémech."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to cizí klíč?",
                            "answer": "Cizí klíč definuje v relační databázi vztah (relaci) mezi dvěma tabulkami."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je syntaxe příkazu SELECT?",
                            "answer": "SELECT  FROM  WHERE"
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to tzv. normální formy?",
                            "answer": "Jde o pravidla strukturování dat v relačních databázích, jejichž respektování podporuje efektivní využití databáze a konzistenci dat."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "6.5",
                    "name": "Skriptování v Javascriptu",
                    "open": "Zamyslete se nad opakovanými činnostmi, které vykonáváte v práci či při studiu a vyhodnoťte, které z nich by bylo možné automatizovat.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to proměnná?",
                            "answer": "Proměnná je identifikátor, pomocí něhož je možné vyvolat hodnotu uloženou v úložišti."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to objekt?",
                            "answer": "Objekt je datový typ, který má vlastní atributy a metody. Je základem objektově orientovaného programování (OOP)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to zapouzdření?",
                            "answer": "Zapouzdření je zabalení dat a metod do komponenty, která má definované API a skrývá před okolím svou implementaci."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to podmíněná konstrukce? Uveďte několik příkladů.",
                            "answer": "Podmíněná konstrukce je prostředek programovacího jazyka umožňující podmíněně provádět různé operace. Např. if–then(–else), switch, case aj."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží události (DOM events) v kontextu Javascriptu?",
                            "answer": "Události umožňují reagovat na akce uživatele (pohyb a klikání myší, stisk kláves, posun stránky, pohyb okna aj.) konkrétním chováním."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to cyklus? Uveďte několik příkladů cyklů v Javascriptu.",
                            "answer": "Cyklus je sekvence příkazů, které jsou definovány jednou, ale je for, while, do–while, foreach, for–in aj."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký význam mají příkazy break a continue v Javascriptu?",
                            "answer": "Příkaz break ukončí probíhající cyklus, příkaz continue přeskočí zbývající část stávající iterace a pokračuje další iterací."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké druhy operátorů existují v Javascriptu?",
                            "answer": "Relační, logické, bitové, řetězcové, ternární aj."
                        },
                        {
                            "question": "Z čeho se skládá program v Javascriptu?",
                            "answer": "Je tvořen sekvencí příkazů, které jsou odděleny středníkem."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "6.6",
                    "name": "Síťová neutralita",
                    "open": "Je internet obdobnou veřejnou infrastrukturou jako například elektřina, voda, plyn nebo kanalizace?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to síťová neutralita?",
                            "answer": "Je to princip, dle něhož by poskytovatelé internetového připojení a vlády měli přistupovat ke všem po internetu přenášeným datům stejně."
                        },
                        {
                            "question": "Na co bývají vázaná omezení, která jdou proti principu síťové neutrality?",
                            "answer": "Uživatel, obsah, webové sídlo, používaná aplikace či platforma, připojená zařízení nebo způsob komunikace."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo poprvé použil termín „síťová neutralita“ a kdy?",
                            "answer": "Byl to Tim Wu, profesor mediálního práva z Columbia University v roce 2003."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou časté argumenty pro síťovou neutralitu?",
                            "answer": "Prevence kontroly nad daty, digitální práva a svobody, znevýhodnění ekonomicky slabších poskytovatelů obsahu, konkurence a inovace aj."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou časté argumenty proti síťové neutralitě?",
                            "answer": "Zpomalování inovací a redukce investic, vyvažování serverové ne-neutrality, součást širokopásmové infrastruktury, zbytečná právní úprava aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co říká princip konec-konec, jeden z ústředních principů použitých při návrhu protokolu TCP?",
                            "answer": "Říká, že operace komunikačního protokolu by měly být prováděny buď v koncových bodech kom. systému, nebo co nejblíže ovládaného zařízení."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "6.7",
                    "name": "Svobodný software a open-source",
                    "open": "Popište, jaké procesy pracují nebo by mohly pracovat s open source technologiemi v oblasti vašeho (očekávaného) profesního uplatnění.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co znamená, že je software poskytován s otevřeným zdrojovým kódem?",
                            "answer": "Znamená to poskytování kódu s licencí, která umožňuje užívání, modifikaci a/nebo sdílení za konkrétních podmínek."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké znáte druhy otevřených licencí v kontextu vývoje softwaru?",
                            "answer": "MIT License, Apache License 2.0, GNU GPL V2, GNU GPL V3, BSD aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to svobodný software dle Richarda Stallmana?",
                            "answer": "Pouze software respektující „základní uživatelské svobody“: spouštět, studovat a měnit program a redistribuovat jej se změnami či bez nich."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte významné organizace spojované s hnutím Open Source či Free Software a s nimi spojené významné osoby.",
                            "answer": "Free Software Foundation (Richard Stallman), Open Source Initiative (Bruce Perens, Eric S. Raymond), Linux Foundation (Linus Torvalds) aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to systém pro správu verzí?",
                            "answer": "Je to nástroj pro správu změn v dokumentech, počítačových programech, a jiných kolekcích informací."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte příklad systému pro správu verzí v kontextu vývoje software.",
                            "answer": "CVS, Apache Subversion, Git, Bazaar, Mercurial aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to větvení v kontextu Gitu?",
                            "answer": "Je to vytvoření nové kopie kódu pro účely úprav – ty mohou být později zařazeny do původní kopie anebo tvoří samostatný celek."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to pull request v kontextu Gitu?",
                            "answer": "Pull request je žádost o zařazení změn v kódu do kódu spravovaného jiným autorem."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "6.8",
                    "name": "Web 2.0",
                    "open": "Jaký dopad má na užívání internetu dominance Facebooku? Na jaké oblasti se tato dominance vztahuje?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to web 2.0?",
                            "answer": "Jde o koncept popisující proměnu v užívání a tvorbě webů, související s uživatelským obsahem, použitelností a užíváním webových API."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte několik příkladů služeb, které souvisejí s webem 2.0.",
                            "answer": "Sociální sitě, blogy, wiki, folksonomie, služby pro sdílení videa, webové aplikace, mashupy aj."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké technologie prošly výrazným rozvojem v souvislosti s rozvojem webu 2.0?",
                            "answer": "Javascriptové knihovny pracující s AJAX a DOM (jQuery, YUI, Ext JS), mutlimediální technologie Adobe Flash, standardy vedoucí k HTML5 aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to wiki?",
                            "answer": "Wiki je webová stránka, která umožňuje kolaborativní tvorbu svého obsahu a struktury přímo prostřednictvím webového prohlížeče."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Web-oriented architecture?",
                            "answer": "Jde o způsob tvorby webových aplikací, který zdůrazňuje distribuci obsahu skrze jiné webové služby (např. pomocí RSS)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Rich Internet application?",
                            "answer": "Jde o aplikaci, která běží v prostředí internetu, ale uživatelsky se blíží zkušenosti s nativní aplikací provozovanou na použitém zařízení."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to sociální web?",
                            "answer": "Jde o koncept fungování webu, který klade důraz na roli koncového uživatele při tvorbě obsahu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak přistupuje ke konceptu Webu 2.0 tvůrce webu, Tim Berners-Lee?",
                            "answer": "Říká, že web navrhl coby kolaborativní médium, sloužící všem k setkávání, čtení a psaní. Web 2.0 tedy nepovažuje za zásadně odlišný."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Dark web?",
                            "answer": "Jde o část webu, která existuje pouze na darknetech – částech internetu dostupných pouze pomocí specifického vybavení či autorizace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Tor?",
                            "answer": "Tor je software zajišťující anonymní komunikaci. Ztěžuje identifikaci uživatele pomocí mnohonásobného přesměrování internetového provozu."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "6.9",
                    "name": "Publikační platformy",
                    "open": "Zamyslete se, jaký obsah byste díky svému odbornému zaměření mohli publikovat: jakou platformu byste zvolili pro jeho publikaci na webu?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to MAB?",
                            "answer": "MAB (multi-author blog) je profesionálně editovaný blog tvořený více autory."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte několik příkladů webových služeb, které slouží coby blogovací platformy.",
                            "answer": "Wordpress.com, Medium.com, Tumblr.com, Blogger.com, Ghost.org aj."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou technické požadavky pro spuštění vlastního blogu bez využití (bezplatné) publikační webové služby?",
                            "answer": "Většinou jde o doménu, hosting s možností spouštění skriptů, databázi a redakční systém."
                        },
                        {
                            "question": "Uvěďte tři rozšířené webové CMS, které si můžete sami nainstalovat?",
                            "answer": "WordPress, Joomla, Drupal, Magento aj."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je princip fungování tzv. generátorů statických webů?",
                            "answer": "Generátory statických webů vytvářejí na základě šablon a textových dat výsledné HTML soubory určené k publikování."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte tři rozšířené generátory statických webů.",
                            "answer": "Jekyll, GitBook, Octopress, Hexo, Hugo aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to šablona v kontextu webových publikačních platforem?",
                            "answer": "Šablona je sada pravidel, které definují vzhled a rozložení obsahu webové prezentace."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "6.10",
                    "name": "Komunikace stroj–stroj a Internet věcí",
                    "open": "Jaké služby, které využívají komunikace mezi více webovými službami, využíváte?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to API (Application Programming Interface)?",
                            "answer": "API je popis metod, vstupů a výstupů softwarové komponenty (vč. datových typů). Umožňuje integraci více různých programů či jejich částí."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to JSON (JavaScript Object Notation)?",
                            "answer": "JSON je otevřený standard, který užívá lidmi čitelný text k přenosu datových objektů sestavených z párů atribut–hodnota."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Google Apps Script?",
                            "answer": "Google Apps Script je jazyk pro vývoj jednoduchých aplikací, které pracují s daty uloženými v cloudu na platformě Google Apps."
                        },
                        {
                            "question": "Co umožňuje webová služba IFTTT?",
                            "answer": "IFTTT slouží k automatizaci – umí např. odeslat e-mail na základě informací o počasí. Pracuje se službami jako Gmail, Facebook, Dropbox aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to internet věcí? (IoT)",
                            "answer": "Internet věcí je síť fyzických objektů (zařízení, vozidel, budov aj.) vybavených elektronikou, softwarem, senzory."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte několik příkladů senzorů kompatibilních s Raspberry Pi.",
                            "answer": "Kamera, mikrofon, teploměr, tlakoměr, vlhkoměr, NFC snímač, akcelerometr, dotykový senzor, měřič pH, detektor plynu, detektor alkoholu aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to scrapování webových dat?",
                            "answer": "Scrapování je způsob automatizovaného získávání informací z webových stránek, které obsahují nestrukturovaná data."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to XPath?",
                            "answer": "XPath (XML Path Language) je dotazovací jazyk pro výběry uzlů z XML dokumentů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká funkce Google Spreadsheets vytváří výstupy z různých osuborů pomocí jazyka XPath a jaké má parametry?",
                            "answer": "Jde o funkci IMPORTXML(url, dotaz_xpath)."
                        }
                    ]
                },
                "11": {
                    "class": "6.11",
                    "name": "Otevřená data (open data)",
                    "open": "Jak byste využili otevřených dat ve vaší stávající či očekávané budoucí pracovní pozici?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co jsou to otevřená data?",
                            "answer": "Otevřená data jsou data, která mohou být svobodně užívána, znovu-užívána a redistribuována."
                        },
                        {
                            "question": "V jakých sektorech se objevují užití otevřených dat?",
                            "answer": "Nejčastěji je princip otevřených dat využíván ve veřejné sféře: především ve veřejné správě, vzdělávání a výzkumu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to pětihvězdičkové schéma?",
                            "answer": "Jde o stupnici, která hodnotí otevřenost dat dle faktorů jako jsou poskytnutá licence, dokumentace, otevřený formát, strojová čitelnost atp."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to otevřený formát?",
                            "answer": "Otevřený formát je souborový formát pro ukládání digitálních dat, jehož specifikace je veřejná a může být kýmkoli využita a implementována."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte několik organizací spojovaných s hnutím otevřených dat.",
                            "answer": "Open Knowledge Foundation, The Open Data Foundation, Data.gov.uk, ArcGIS, Health Data Consortium, w3.org, Wikidata aj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to CKAN?",
                            "answer": "Jde o rozšířenou open-source platformu pro publikaci open data."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké organizace prosazují užívání otevřených dat v České republice v rámci platformy Fórum pro otevřená dat?",
                            "answer": "Fond Otakara Motejla, Matematicko-fyzikální fakulta UK a Fakulty informatiky a statistiky VŠE v Praze."
                        }
                    ]
                },
                "12": {
                    "class": "6.12",
                    "name": "Sebevzdělávání při pokročilé práci s počítačem",
                    "open": "Jak postupujete, když při práci narazíte na neočekávanou chybu či problém ve vašem kódu?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Uveďte název portálu, kde si uživatelé vzájemě odpovídají na otázky z konkrétního oboru a popište způsob jeho fungování.",
                            "answer": "Portál se jmenuje StackExchange. Uživatelé zde zodpovídají konkrétní dotazy a odpovědi jsou hodnoceny a komentovány ostatními."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte jaké oborové sekce portálu StackExchange patří mezi ty nejrozsáhlejší a k jakému účelu slouží.",
                            "answer": "Patří mezi ně např. StackOverflow (programování), Super User (užívání PC), English Language & Usage, Mathematics či Arqade (poč. hry)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká jsou kritéria pro pokládání vhodného dotazu na portálu StackExchange?",
                            "answer": "Neduplikování již položených otázek, tematičnost, konkrétnost a relevance pro ostatní."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte různé druhy dokumentace softwaru.",
                            "answer": "Specifikace požadavků, návrh architektury, technická dokumentace, manuál koncového uživatele a propagační materiály."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je význam zkratky UTFG?",
                            "answer": "Zkratka znamená „Use The Fucking Google!“, volně přeloženo „Si to vygoogli, k čertu!“ (STVKČ)"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké možnosti poskytuje při hledání řešení technického problému vyhledávač Google ?",
                            "answer": "Užitečné jsou mj. možnost omezit stáří hledaných dokumentů a možnost hledání v rámci jedné domény."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte několik vzdělávacích portálů, které poskytují bezplatné kurzy v oblasti vývoje software.",
                            "answer": "Codecademy, Udacity, Khan Academy, Code School, Code Avengers aj."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 7,
            "name": " Informační systémy a databáze",
            "guarantorName": "Michal Černý",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2937",
            "activities": [
                "Vytvořte si vlastní informační systém pro osobní datový management.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Zkuste si do UML překreslit nějakou část ISu&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Zjistěte, na jakých databázích fungují vaše oblíbené online služby.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Sledujte Josefa Šlerku na Twitteru nebo G+ a hrejte si s ním s R.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "ČERNÝ, Michal. 12 trendů v české softwarové ekonomice: technologické, ekonomické, sociální a etické aspekty ICT. 1. vyd. Brno: Masarykova univerzita, 2014. 139 s. neuvedeno. ISBN 978-80-210-6803-2.",
                "HOLUBOVÁ, Irena, Jiří KOSEK, Karel MINAŘÍK a David NOVÁK. Big Data a NoSQL databáze. První vydání. Praha: Grada, 2015, 281 stran. ISBN 978-80-247-5466-6.",
                "ARLOW, Jim a Ila NEUSTADT. UML 2 a unifikovaný proces vývoje aplikací: objektově orientovaná analýza a návrh prakticky. Brno: Computer Press, 2007, 567 s. ISBN 978-80-251-1503-9.",
                "HRONEK, Jiří. Informační systémy [online]. Olomouc : Katedra informatiky Přírodovědecká fakulta Univerzita Palackého, 2007 [cit. 2011-01-05]. Dostupné z WWW: https://phoenix.inf.upol.cz/esf/ucebni/infoSys.pdf."
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "7.1",
                    "name": "Teorie projektování informačních systémů",
                    "open": "Jak byste definovali informační systém? Co jej tvoří?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu slouží tzv. Enterprise Resource Planning (EPR) nástroje?",
                            "answer": "Slouží k řízení a organisaci všech zdrojů a procesů v instuci na všech úrovních (operační, taktické, strategické)."
                        },
                        {
                            "question": "Informační systémy se používají také při řízení organizací. V jakých 3 úrovních řízení se používají?",
                            "answer": "Jde o systémy operační, taktické, strategické."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké znáš základní prvky informačních systémů?",
                            "answer": "Tři základní prvky informačního systému představují lidé, informace a informační infrastruktura."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakých částí se skládá třívrstvá systémová architektura IS?",
                            "answer": "Jsou to vrstvy datová, aplikační a prezentační."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenuj části vodopádového životního cyklu IS při jeho implementaci.",
                            "answer": "Zadání, analýza, návrh, implementace, testování a ostrý provoz."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké typy informací zpracovává IS?",
                            "answer": "Strukturovaná data, částečně strukturovaná data, metadata a nestrukturovaná data."
                        },
                        {
                            "question": "Co patří mezi základní cíle IS?",
                            "answer": "Mezi základní cíle lze řadait získávání, ukládání, transformaci a přenos informací."
                        },
                        {
                            "question": "Podle funkce dělíme informační systémy na 3 skupiny. Vyjmenujte je.",
                            "answer": "Dělíme je na faktografické, dokumentografické a měřící či regulační."
                        },
                        {
                            "question": "Proč používáme konceptuální model IS?",
                            "answer": "Lze v něm snadno identifikovat komponenty, které slouží pro interakci s okolím, které mají naopak funkce vnitřních zpracovávajících procesů."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "7.2",
                    "name": "Úvod do databází a big data",
                    "open": "Kdy je lepší použít superpočítače a kdy distribuované výpočty?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké typy architektury datových skladů se používají?",
                            "answer": "Nejčastěji sněhová vločka a hvězda."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to datové sklady (data warehouse)?",
                            "answer": "Typ relační databáze, určený k dolování dat či jiné jejich analýze."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to distribuovaná databáze?",
                            "answer": "Databáze, jejichž všechna data nejsou uložena v jednom systému ani na jednom místě."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké známe datové typy, které se používají v databázích? Alespoň 3 příklady.",
                            "answer": "DATE, TIME, INTEGER, FLOAT, CHAR, CHARACTER"
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Systém pro řízení báze dat (SŘBD)?",
                            "answer": "Software zajišťující práci s databází (rozhraním, aplikačními programy i daty)."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená ACID?",
                            "answer": "A - atomicita; C - konzistence; I - izolovanost; D - trvalost. Jde o vlastnosti SQL databáze."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou big data?",
                            "answer": "Takový objem dat, který není možné (s požadovanými parametry) zpracovat běžnými prostředky."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou typické fáze při zpracování big data?",
                            "answer": "Získávání, unifikace, filtrování, dolování, převod do representace, čištění, presentace"
                        },
                        {
                            "question": "Co je Hadoop? K&nbsp;čemu se používá?",
                            "answer": "Open source nástroj pro podporu distribuovaných výpočtů."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "7.3",
                    "name": "SQL",
                    "open": "Jaké jsou hlavní přednosti jazyka SQL? V čem jsou naopak jeho limity?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Uveďte alespoň jeden nástroj, který se používá pro správu MySQL databáze.",
                            "answer": "Navicat, Workbench, Sequel Pro, HeidiSQL."
                        },
                        {
                            "question": "Mezi jaké jazyky řadíme SQL? V&nbsp;jakých typech databází se používá?",
                            "answer": "SQL se běžně řadí mezi tzv. dotazovací jazyky. Užívá se téměř ve všech relačních databázích."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký příkaz slouží pro výběr řádku splňujícího určitou podmínku v SQL?",
                            "answer": "SELECT xy FROM tabulka WHERE podmínka."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký příkaz slouží pro výběr sloupce z&nbsp;tabulky v SQL?",
                            "answer": "SELECT xy FROM tabulka."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou a k&nbsp;čemu slouží výjimky v SQL?",
                            "answer": "Umožňují hlídat hodnoty nebo vlastnosti dat a případně upozornit na chybu."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou a k&nbsp;čemu slouží triggery v SQL?",
                            "answer": "Definují činnosti, které se mají provést v případě definované události nad tabulkou."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň dvě implementace SQL?",
                            "answer": "Oracle-SQL dialect, SQL92, SQL2003."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenuj alespoň dvě výhody SQL databází.",
                            "answer": "Konzistence, trvalost, možnost hledání podle libovolného parametru, udržování úplných informací o datech."
                        },
                        {
                            "question": "S jakým formátem dat mohou SQL databáze pracovat?",
                            "answer": "Jen s takovými druhy dat, které lze zařadit do tabulek."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "7.4",
                    "name": "Relační databáze, E-R model",
                    "open": "Jaké existují jiné, než relační databáze? K čemu je lze využít?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je základním prvkem relační databáze.",
                            "answer": "Entita a relace"
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je funkce „cizího klíče“ (foreign key) v relační databázi?",
                            "answer": "Cizí klíč vytváří vztah mezi dvěma tabulkami tak, že hodnota v určeném sloupci jedné tabulky musí existovat v jiném primárním klíči."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží v relační databázi primární klíč (primary key)? Jakou hodnotu nesmí obsahovat?",
                            "answer": "K jednoznačné identifikaci konkrétního záznamu. Musí být tedy unikátní a neprázdný."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou výhody relačního datového modelu. Uveď alespoň dva.",
                            "answer": "Přehlednost, snadná manipulace, jednoduchý převod do SQL."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou možné vztahy mezi entitami?",
                            "answer": "1:1, 1:N, N:N"
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi entitou a atributem?",
                            "answer": "Entita označuje objekt, atribut jeho vlastnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým slovním druhem se typicky označují vztahy v entitně relačním (E-R) modelu?",
                            "answer": "Vztahy jsou typicky slovesa."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým slovním druhem se typicky označují vztahy a jakým entity a atributy?",
                            "answer": "Atributy a entity jsou většinou podstatná jména."
                        },
                        {
                            "question": "K&nbsp;čemu slouží a jak se využívá komponenta ISA?",
                            "answer": "Používá se pro generalizaci, jejím cílem je zpřehlednění návrhu databáze."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "7.5",
                    "name": "Podnikové informační systémy",
                    "open": "Jak lze v IS pracovat s tacitními znalostmi?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké funkce poskytují nástroje Business inteligence?",
                            "answer": "Umožňují například dolování dat, OLAP, různé modely datavé analýzy nebo reportování."
                        },
                        {
                            "question": "K jakému účelu se využívají systémy typu GIS?",
                            "answer": "Geografické informační systémy spojují mapové podklady s nějakou další informací (například rozložení teploty, informace o firmách atp.)"
                        },
                        {
                            "question": "V čem firmám pomáhají tzv. znalostní báze (knowledge base)?",
                            "answer": "Ukládají se do nich již dříve řešené problémy či otázky a odpovědi na ně. Firma se k nim pak může snadno vracet."
                        },
                        {
                            "question": "Co je „integrovaný podnikový informační systém“?",
                            "answer": "Soubor aplikací pro podporu specifickcýh procesů a funkcí organizace. Je tvořen jak technickými prostředky, tak také lidmi a procesy."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký typ IS slouží k řízení vztahů se zákazníky?",
                            "answer": "Pro tyto účely slouží Customer relationship management (CRM)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký rozdíl je mezi technickým a sociotechnickým přístupem k počítačovým systémům?",
                            "answer": "Sociotechnický přístup akcentuje nejen technickou stránku implementace ICT, ale zaměřuje se také na osoby a jejich potřeby a požadavky."
                        },
                        {
                            "question": "Co patří mezi typické funkce exekutivních IS (executive IS)? Uveďte alespoň dva příklady.",
                            "answer": "Podpora komplexní analýzy a příprava podkladů pro rozhodování, pomoc se strategickým a taktickým řízením."
                        },
                        {
                            "question": "Na jakém principu pracují systémy APS (Advanced Planning System)?",
                            "answer": "Jednotlivých prvkům je přiřazen tzv. váhový koeficient, který umožňuje hledat lokální optima určitých procesů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní požadavky na ERP (Enterprise Resource Planning) systémy?",
                            "answer": "Především automatizace hlavních procesů uvnitř organisace, správa a sdílení dat, zpřístupnění informací v reálném čase, řízení přístupů atp."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "7.6",
                    "name": "Architektura databází",
                    "open": "Kdy byste využili noSQL koncept a kdy je naopak lepší sáhnout pro SQL?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaký proces nazýváme „dolování dat“ (Data mining)?",
                            "answer": "Získávání informací z dat prostřednictvím statistických nebo jiných analytickcýh metod, obvykle netriviálního charakteru."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětli rozdíl mezi tenkým a tlustým klientem v počítačových sítích.",
                            "answer": "Tlustý klient provádí výpočty na straně uživatele, tenký je jen prostředím pro komunikaci se serverem, který se stará o všechny výpočty."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké výhody přináší architektura klient-server z pohledu objemu přenášených dat?",
                            "answer": "Data a i výpočty probíhají na straně serveru. Klient zadává jen nová data a zjišťuje informace. Tím dochází ke snížení datového toku."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to „datová kostka“ (data cube)?",
                            "answer": "Vícerozměrně propojené datové tabulky, které umožňují pokročilou analýzu dat."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou výhody databází podporující ACID?",
                            "answer": "Hlavní výhodou je konzistence dat."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete, na jaké základní myšlence stojí key-value databáze. Jaké má výhody a slabiny?",
                            "answer": "Je možné v ní vyhledávat jen podle jednoho klíče, ke kterému je přiřazena jen jedna hodnota. Typicky URL. Databáze je menší a rychlejší."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete, na jaké základní myšlence stojí grafově konstruované databáze.",
                            "answer": "Data jsou propojená do grafové struktry, lze pracovat s hledáním minimálních cest, cyklů, vztahů atp."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete, na jaké základní myšlence stojí dokumentově orientované databáze. Jaké má výhody a slabiny?",
                            "answer": "Databáze združuje objekty (dokumenty) nikoli jen záznamy v databázy. Umožňují sémantické vyhledávání, fulltextové prohledávání záznamů atp."
                        },
                        {
                            "question": "Co je pohled v databázích?",
                            "answer": "Každý uživatel může vidět jen určitou část databáze, která je omezená buď počtem záznamů, nebo určitými sloupci."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "7.7",
                    "name": "Strukturovaný a objektově orientovaný přístup",
                    "open": "Jaké jsou nejpoužívanější programovací jazyky? Jaké využívají paradigma?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Uveďte příklady používaných vývojových prostředí při vývoji SW.",
                            "answer": "Eclipse, NetBeans, IntelliJ IDEA, Android Studio, DEV-C++."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zkratka SDK? K čemu se využívá?",
                            "answer": "Software development kit je sada nástrojů vývoje softwaru pro konkrétní prostředí, platformu nebo operační systém."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to CASE nástroje? Jmenuj 3 výhody při využití CASE nástrojů při vývoji software.",
                            "answer": "Computer-aided software engineering pomáhají při návrhu softwaru. Zajišťují přehlednost, strukturu, zlepšují komunikaci se zákazníkem,..."
                        },
                        {
                            "question": "Co je OLAP a k čemu se využívá?",
                            "answer": "Online Analytical Processing umožňuje ukládat a analyzovat velké objemy dat. Většinou se využívá u BI."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké 4 kroky rozeznáváme v iteračním vývoji software?",
                            "answer": "Typické čtyři kroky jsou: analýza, návrh, kódování, testování"
                        },
                        {
                            "question": "Co je základním paradigmatem objektově orientovaného programování?",
                            "answer": "Program je složen z částí, které spolu mohou interagovat, ale jsou vzájemně oddělené."
                        },
                        {
                            "question": "Jak pomáhají systémy ke sledování chyb (bug tracking) při vývoji software?",
                            "answer": "Umožňují ukládat hlášení o chybách a kontrolovat zda, kým a jak byly opraveny."
                        },
                        {
                            "question": "Při vývoji software pomáhá tzv. „verzování“. Co tento pojem znamená? Jaké platformy lze pro něj využít?",
                            "answer": "Umožňuje postupně implementovat nové funkce či změny a sledovat změny chávání systému. Lze pro něj užít například GitHub."
                        },
                        {
                            "question": "Co reprezentuje každá ze smyček spirálového vývoje?",
                            "answer": "Každá smyčka představuje jednu vývojovou fázi."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "7.8",
                    "name": "Trendy v IS a databázích",
                    "open": "V jakých parametrech se mohou lišit jednotlivé koncepty databázových systémů?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co znamená CEP a k&nbsp;čemu se používá?",
                            "answer": "CEP se používá pro modelování a simulaci komplexních jevů a definování reakcí na ně."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní komponenty CEP?",
                            "answer": "Korelační enginy, adaptéry, prostředí pro vývoj scénářů, symulační prostředí a deshboard."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou největší omezení SQL databází?",
                            "answer": "Jsou příliš velké a pomalé, umožňují pracovat jen se strukturovanými záznamy."
                        },
                        {
                            "question": "K&nbsp;čemu slouží Graph Search?",
                            "answer": "Pro hledání vztahů mezi entitami. Využívá jej Facebook napříkald pro hledání společných zájmů přátel."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň tři implementace s&nbsp;noSQL databázemi.",
                            "answer": "FoundationDB, JADE, Apache Hbase,..."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké druhy noSQL databází znáte? Jmenujte alespoň dvě.",
                            "answer": "Dokumentově orientované, grafové, key-value, sloupcově orientované"
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte alespoň dvě internetové služby, které využívají SQL a dvě, které využívají noSQL.",
                            "answer": "noSQL: Facebook a Twitter, SQL: IS MU, Idnes.cz."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou in-memory database?",
                            "answer": "Databáze které jsou primárně uložené v operační paměti. Jsou podstatně rychlejší než databáze optimalizované pro disk."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou hlavní překážky při integraci různých IS?",
                            "answer": "Mezi základní překážky patří: různé formáty ukládání dat, rozdílené metadatové popisy, specifické požadavky různých komponent, bezpečnost atd."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "7.9",
                    "name": "Expertní systémy",
                    "open": "Co je umělá inteligence?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jmenujte příklady metod používaných při dolování dat.",
                            "answer": "Statistické metody nebo vizualizace."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží jazyk R?",
                            "answer": "R slouží pro statistické zpracování dat."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte dva základní koncepty strojového učení.",
                            "answer": "S učitelem a bez učitele."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň tři metody detekce emocí. K&nbsp;čemu je lze využít?",
                            "answer": "Analýza hlasu, mimiky, tepové frekvence, hormonální hladiny, tělesné teploty, galvanického odporu kůže."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň dvě současné oblasti využití expertních systémů.",
                            "answer": "Řízení plynulosti dopravy ve městě, automatické dialogové systémy telefonních operátorů, logistické systémy, systémy řízení kvality."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň tři nástroje užívané pro dolování dat a popište způsob jejich využití.",
                            "answer": "Orange, Weka, SCaViS slouží napříkald pro prediktivní analýzu, klasifikaci objektů, vizualizaci atp."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň dvě prostředí pro práci s R.",
                            "answer": "RStudio, Data Joy, RKWard, Tinn-R,..."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi dopředným řetězením a zpětným řetězením?",
                            "answer": "Dopředné je řízené daty a zpětné cíli. Liší se tím, zda vycházíme z předpokládaného cíle, nebo znalosti současného stavu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je neuronová síť? K&nbsp;čemu se využívá?",
                            "answer": "Neuronová síť je logický nebo fyzický systém, který slouží pro umělou inteligenci, typicky se využívá pro učení se tříděním."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "7.10",
                    "name": "UML a návrh systému",
                    "open": "Jaké jsou limity a jaké přednosti UML?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu lze využít UML?",
                            "answer": "Pro přehledný návrh systému, identifikaci rolí, funkcí a vztahů."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu je primárně používán „Use Case Model“?",
                            "answer": "Slouží při zobrazení funkční struktury systému z pohledu uživatele."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké známe 3 přístupy k testování aplikací z pohledu testovací skupiny?",
                            "answer": "Můžeme hovořit o uživatelých, testerech a vývojářích. Každá skupina přitom poskytuje specifickou zpětnou vazbu."
                        },
                        {
                            "question": "K&nbsp;čemu slouží protypování? Jaké znáte protypovací nástroje?",
                            "answer": "Pro vytovření prvotního návrhu, který může být testován nebo prezentován veřejnosti. Axure, Pencil Project, Concept.ly, Moqups."
                        },
                        {
                            "question": "Co se znázorňuje pomocí „sekvenčního diagramu“?",
                            "answer": "Zachycuje časově uspořádanou posloupnost zasílání informací mezi objekty. Jde tedy o příklad interakčního diagramu."
                        },
                        {
                            "question": "Z&nbsp;jakých čtyř částí se skládá UML standard verze 2.0?",
                            "answer": "SuperStructure, Infrastructure, Object Constraint Language, Diagram Interchange"
                        },
                        {
                            "question": "Do jakých tří tříd se dělí UML?",
                            "answer": "Strukturní diagramy, diagramy chování, diagramy interkace"
                        },
                        {
                            "question": "Z&nbsp;jakého programátorského paradigmatu UML vychází?",
                            "answer": "Z objektově orientovaného návrhu."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň tři nástroje pro práci s&nbsp;UML.",
                            "answer": "Violet, yED, Umbrello UML Modeller, Microsoft Visio,..."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 8,
            "name": " Informační vzdělávání a gramotnost ",
            "guarantorName": "Pavlína Mazáčová",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2935",
            "activities": [
                "Vyhledejte v databázi Web of Science článek zaměřený na plagiátorství, který vyšel v posledních třech letech.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Vyzkoušejte si generátor citací Citace.com &nbsp;pro vytvoření bibliografických záznamů různých elektronických dokumentů. &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Zkuste si vyrobit ruční papír (například z recyklovaných novin). &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Víte, že fond Moravské zemské knihovny zahrnuje také staré tisky? Kolik jich obsahuje? Využijte vhodné příležitosti a seznamte se s tímto fondem.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "VOIT, Petr. Encyklopedie knihy :starší knihtisk a příbuzné obory mezi polovinou 15. a počátkem 19. století : papír, písmo a písmolijectví, knihtisk a jiné grafické techniky, tiskaři, nakladatelé, knihkupci, ilustrátoři a kartografové, literární. 2. vyd. Praha: Libri, 2008. s. 656-135. ISBN 9788072773909&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "BURKE, Peter. Společnost a vědění I. Od Gutenberga k Diderotovi. Praha: Karolinum, 2007. 306 s. ISBN 978-80-246-1319-2&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "BURKE, Peter. Společnost a vědění II. Od Encyklopedie k Wikipedii. Praha: Karolinum, 2013. 306 s. ISBN 9788024620466&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Sedláčková, Beáta:Dokumentografie. Část 1. Typologie dokumentů:skriptum. Opava: Slezská univerzita, 1993. 83 s. ISBN 80-901581-2-9&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "8.1",
                    "name": "Vznik písma a knihy",
                    "open": "Jak se jmenuje, jakého je stáří a o čem pojednává nejstarší tištěná kniha na světě?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to kniha (book)?",
                            "answer": "Je to rukopisný, tištěný či jakkoli rozmnožený dokument, graficky a knihařsky zpracovaný do tvaru svazku, tvoří myšlenkový a výtvarný celek."
                        },
                        {
                            "question": "Jak definujeme prvotisk?",
                            "answer": "Prvotisk neboli inkunábule je tištěná kniha vyrobená pomocí pohyblivých liter, a to do roku 1500 včetně."
                        },
                        {
                            "question": "Které knihy se označují jako staré tisky (early printed book)?",
                            "answer": "Jsou to knihy vytištěné v období od roku 1501 až do zavedení strojového tisku v 19. století (v českém prostředí 1860)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to iluminovaná iniciála?",
                            "answer": "Iluminovaná iniciála je začáteční písmeno (převážně) středověkého rukopisu, umělecky ozdobené (větší než ostatní písmena textu, barevné)."
                        },
                        {
                            "question": "Který kodex je nejcennějším rukopisem v ČR a kde se uchovává?",
                            "answer": "Je to Kodex vyšehradský z 11. století. Je uchováván v Národní knihovně ČR."
                        },
                        {
                            "question": "Co se považuje za nejstarší prvotisk vytištěný v českých zemích?",
                            "answer": "Nejstarší prvotisk na českém území jsou Statuta Arnošta z Pardubic, vytištěná 26. dubna 1476."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký byl výrobní postup papyru?",
                            "answer": "Naskládané vrstvy proužků dřeně rostliny šáchoru byly pokropeny škrobovým mazem, sklepány do roviny, slisovány a sušeny do podoby listů."
                        },
                        {
                            "question": "Co to jsou tironské značky (tironian)?",
                            "answer": "Jsou to grafické znaky, které se až do středověku používaly pro zkracování celých slov. Jde o nejstarší formu těsnopisu."
                        },
                        {
                            "question": "Ve které tuzemské databázi  byste hledali zdigitalizované inkunábule?",
                            "answer": "Zdigitalizované inkunábule se nacházejí v databázi Manuscriptorium."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "8.2",
                    "name": "Dokumenty",
                    "open": "Jakou podobu měly dokumenty sířené samizdatem? Která samizdatová nakladatelství v kontextu české literatury znáte?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak označujeme informační pramen tvořený nosičem informací a množinou informací na něm fixovaných, určený k přenosu dat v čase a prostoru?",
                            "answer": "Tuto definici splňuje pojem dokument (document)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak dělíme dokumenty podle typu nosiče?",
                            "answer": "Dokumenty dělíme na tištěné, elektronické a mikrografické (ty pro archivaci.)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se dělí dokumenty podle původnosti obsahu?",
                            "answer": "Podle odvozenosti obsahu se dokumenty dělí na primární, sekundární a terciární."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se dělí dokumenty podle míry zveřejnění?",
                            "answer": "Dělí se na zveřejněné (všeobecně zveřejněné, speciálně zveřejněné, sekundárně zveřejněné) a nezveřejněné (tajné a interní) dokumenty."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se dělí dokumenty podle způsobu záznamu dat?",
                            "answer": "Podle způsobu záznamu dat rozlišujeme dokumenty písemné, obrazové, zvukové a audiovizuální."
                        },
                        {
                            "question": "Jak rozlišujeme dokumenty podle kontinuity?",
                            "answer": "Podle kontinuity rozlišujeme periodické, seriálové a jednorázové dokumenty."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte dva dva příklady sekundárního dokumentu.",
                            "answer": "Sekundárními dokumenty jsou bibliografie, katalogizační záznam nebo encyklopedie."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte alespoň tři příklady speciálních textových dokumentů.",
                            "answer": "Jsou to patentové dokumenty, normativní dokumenty, vědecko-kvalifikační práce (dále např. firemní literatura)."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým typem dokumentu (dle původnosti obsahu) je digitalizační záznam?",
                            "answer": "Digitalizační záznam je sekundární dokument."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "8.3",
                    "name": "Základní terminologie knihovnictví a bibliografie",
                    "open": "Jak chápeme pojem citace ve scientometrii?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Vysvětlete pojem informační pramen (information resource).",
                            "answer": "Informační pramen je informační objekt, který obsahuje informace uspokojující informační potřeby uživatele."
                        },
                        {
                            "question": "Jak rozlišujeme informační zdroje?",
                            "answer": "Informační zdroje dělíme na tištěné, zvukové, obrazové a elektronické."
                        },
                        {
                            "question": "Podle jakých hledisek se dělí dokumenty?",
                            "answer": "Dokument se rozlišují dle způsobu zaznamenávání informací, nosiče dokumentu, původnosti obsahu, kontinuity a stupně zveřejnění."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je kompendium (compendium)?",
                            "answer": "Kompendium jsou zhuštěné souhrnné zpracování poznatků z určitého oboru, například ve formě příručky."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je souborný katalog (union catalogue)?",
                            "answer": "Je to knihovní katalog obsahující zčásti nebo v úplnosti záznamy (se siglami) dokumentů více než jedné knihovny nebo informační instituce."
                        },
                        {
                            "question": "Čím je tvořen informační pramen?",
                            "answer": "Informační pramen je tvořen nosičem informací a množinou na něm zaznamenaných dat/informací."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to tiráž?",
                            "answer": "Tiráž je soupis informací obsahující technické a vydavatelské informace o knize, umisťovaný na poslední stranu knihy."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to šedá literatura (grey literature)?",
                            "answer": "Jedná se o dokumenty, které nejsou publikovány obvyklým způsobem, proto nejsou dostupné běžnými distribučními kanály."
                        },
                        {
                            "question": "Jak dělíme rešerše podle časového hlediska?",
                            "answer": "Rozlišujeme rešerše retrospektivní a souběžné."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "8.4",
                    "name": "Elektronické informační zdroje (EIZ)",
                    "open": "Co je to discovery systém a jaké výhody má oproti dřívější službě Metalib?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak se dělí EIZ dle svého zaměření?",
                            "answer": "EIZ se dělí na univerzální, multioborové a oborové."
                        },
                        {
                            "question": "Co je typické pro volně dostupné EIZ? Uveďte minimálně čtři znaky.",
                            "answer": "Volně dostupné EIZ tvoří laici i odborníci, jsou různé kvality, je nutno ověřovat je v dalších zdrojích, nemusí být aktuální, plné texty."
                        },
                        {
                            "question": "Co je typické pro komerční EIZ? Zvolte minimálně čtyři znaky.",
                            "answer": "Tvoří je odborníci. Obsahují kvalitní, ověřené, aktuální, placené informace, plné texty, anotace či bibliografické údaje doplněné o anotaci."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní modely platby za EIZ?",
                            "answer": "Jsou to jednorázový nákup, časově omezený přístup, platba za využití, nákup tištěné verze časopisu a k němu zdarma elektronická verze."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní tři typy EIZ? Uveďte ke každému typu jeden příklad.",
                            "answer": "Jsou to vyhledávače (Google Scholar, Google, Bing),rozcestníky (Seznam. Centrum) a databáze (Anopress, Česká národní bibliografie)."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy a jak vznikla Jednotná informační brána?",
                            "answer": "Vznikla v roce 2002 jako společný projekt Národní knihovny ČR a Univerzity Karlovy."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte dva příklady primárních elektronických informačních zdrojů.",
                            "answer": "Jsou to např. e-kniha a plný text článku ve vědecké databázi."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň tři významné databáze elektronických časopisů?",
                            "answer": "Mezi významné databáze patří Elsevier, Springer, Oxford Journals (dále Cambridge Journals, Emerald aj.)"
                        },
                        {
                            "question": "Jak se dělí EIZ dle dostupnosti?",
                            "answer": "Dle odstupnosti dělíme EIZ na volně dostupné a komerční."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "8.5",
                    "name": "E-knihy jako informační prameny",
                    "open": "Jaké přednosti a slabiny má e-kniha oproti knize tištěné?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Vyjmenujte minimálně dvě nejznámější databáze e-knih.",
                            "answer": "Databázemi e-knih jsou Gale Virtual reference Library, EBSCO e-books, ebrary, Safari a další."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy se jedná o tzv. born-digital dokumenty?",
                            "answer": "Jsou to nové dokumenty, které vznikají přímo v elektronické podobě."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte tři portály, které nabízejí e-knihy zdarma.",
                            "answer": "Jsou to portály Kramerius, Gutenberg, Google Books aj."
                        },
                        {
                            "question": "Definujte pojem e-kniha (e-book).",
                            "answer": "E-kniha je kniha v elektronické podobě, vytvořená elektronicky buď přímo (born digital), nebo vzniklá digitalizací tištěného dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "Který dokument byl jako první převeden do digitální podoby?",
                            "answer": "Prvním e-dokumentem byla Deklarace nezávislosti Spojených států amerických."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy se poprvé objevila myšlenka elektronických knih?",
                            "answer": "Poprvé se o e-knihách začalo uvažovat v roce 1971, kdy Michael S. Hart založil projekt Gutenberg."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy se objevily první čtečky e-knih a jaké typy to byly?",
                            "answer": "Bylo to v roce 1998 - Rocket ebook, SoftBook a Cybook."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená číst e-knihu offline?",
                            "answer": "Znamená to číst e-knihu ve čtecím zařízení, např. ve čtečce elektronických knih, tabletu, mobilním telefonu)."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete významy pojmů hardwarová a softwarová čtečka elektronických knih.",
                            "answer": "Hardwarová čtečka je přenosné zařízení primárně pro čtení e-knih. Softwarová čtečka je program či aplikace na čtení e-knih v PC, tabletu."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "8.6",
                    "name": "Databáze",
                    "open": "Kdy v historii bylo uskutečněno první velké strojové zpracování dat, čeho se týkalo a jak probíhalo?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Uveďte minimálně tři databáze věnující se knihovnictví a informační vědě.",
                            "answer": "Jedná se o databáze LISA, LLIS, ISTA a LISTA."
                        },
                        {
                            "question": "Na jakou oblast se zaměřuje databáze ERIC (Educational Resources Information Center)?",
                            "answer": "ERIC je nejvýznamnější databází pro oblast výchovy a vzdělávání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké je základní členění databází?",
                            "answer": "Databáze dělíme na bibliografické, faktografické a plnotextové."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký lze vstupovat do databází?",
                            "answer": "Do databází existuje buď interaktivní přístup (online ), nebo neinteraktivní přístup (off line - např. na CD ROM)."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte názvy alespoň pěti významných zahraničních (licencovaných) databází.",
                            "answer": "Jsou to např. EBSCO, Web of Science (WOS), Springer Link, Journal Citation Reports, Elsevier."
                        },
                        {
                            "question": "V jaké databázi najdeme informace o českých patentech?",
                            "answer": "Inforamce  se nacházejí v databázi Úřadu průmyslového vlastnictví."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi plnotextovou  (fulltextové) a bibliografickou databází?",
                            "answer": "Plnotextová zpřístupňuje kompletní texty, zatímco bibliografická pouze citace, odkazové informace o vydaných titulech (abstrakty)."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte alespoň dva příklady plnotextových  (fulltextové) databází.",
                            "answer": "Jsou to např. Proquest, Science Direct (dále JSTOR)."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte dva příklady bibliografických databází.",
                            "answer": "Jsou to např. Medline, Web of Science, pro obor knihovnictví LISA."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "8.7",
                    "name": "Informační prameny/zdroje I.",
                    "open": "Jak byste vysvětlili pojmosloví \"publish or perish\"?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Kdy a kde se mohl člověk začíst do pramenů psaných karolinskou minuskulí?",
                            "answer": "Bylo to v období od 8. do 12. století  téměř po celé Evropě."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké základní rozdělení informačních pramenů/zdrojů existuje?",
                            "answer": "Informační zdroj může být tištěný, obrazový, zvukový anebo elektronický."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to nepravá periodika?",
                            "answer": "Nepravá periodika jsou seriálové publikace, které vycházejí méně než 2x ročně."
                        },
                        {
                            "question": "Které dokumenty převážně produkují orgány státní správy, obchodní společnosti, průmyslové podniky nebo vědecké instituce? Uveďte příklady.",
                            "answer": "Jedná se o šedou literaturu - například patenty, firemní literaturu, kvalifikační práce, metodické pokyny."
                        },
                        {
                            "question": "Jak rozlišujeme encyklopedie podle rozsahu?",
                            "answer": "Rozlišujeme encyklopedie příruční (1-4 svazky), střední (cca 10 svazků) a velké (desítky svazků)."
                        },
                        {
                            "question": "Kde je možné na internetu najít šedou literaturu?",
                            "answer": "Šedou literaturu zpřístupňuje Národní úložiště šedé literatury (NUŠL), Národní regstr VŠKP, úložiště Open Grey, Grey Net, CORDIS apod."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to audiovizuální dokument?",
                            "answer": "Je to dokument se zaznamenaným zvukem i obrazem, který předáváme na odpovídajícím technickém zařízení."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte alespoň tři typy periodických dokumentů.",
                            "answer": "Mezi periodické dokumenty patří noviny, časopisy, periodické sborníky (nebo ročenky)."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým způsobem je možné získat plné texty dokumentů z databází?",
                            "answer": "Plné texty lze získat díky MSV (Meziknihovní výpůjční služba), DDS (Document delivery system) a EDD (Electronic document delivery)."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "8.8",
                    "name": "Informační prameny/zdroje II.",
                    "open": "Jakými synonymy byste označili vademecum?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to chrestomatie (selected extracts)?",
                            "answer": "Chrestomatie je čítanka vědeckého charakteru, soubor typických ukázek sledované oblasti v oboru, odborně uspořádaný a komentovaný."
                        },
                        {
                            "question": "Jak charakterizujete souběžnou národní bibliografii? Uveďte příklad.",
                            "answer": "Systematicky registruje v relativní úplnosti tiskovou produkci vydávanou na území jednoho státu za dané období. Česká národní bibliografie."
                        },
                        {
                            "question": "Kde naleznete Českou národní bibliografii?",
                            "answer": "V současné době (od r. 2009) pouze online na: http://aleph.nkp.cz/."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to antologie (anthology)?",
                            "answer": "Je to původně sbírka překladů latinské poezie, dnes soubor děl nebo jejich částí jednoho či více autorů sestavený editorem."
                        },
                        {
                            "question": "Charakterizujte periodikum (periodical).",
                            "answer": "Je to dokument vydávaný v pravidelném čase, v posloupných samostatných částech spojených jednotným názvem, úpravou a zaměřením obsahu."
                        },
                        {
                            "question": "Čemu se věnují věcné slovníky? Uveďte příklad.",
                            "answer": "Poskytují odborné vysvětlení nefilologického charakteru o daných předmětech, jevech, osobách a místech - Slovník české hudební kultury."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to monografie (monographic pulication?",
                            "answer": "Monografie je neseriálová publikace, která se podrobně věnuje jednomu, obvykle úzce zaměřenému tématu (např. Tablet ve školní praxi)."
                        },
                        {
                            "question": "Kolik (zaokrouhleno na 100) prvotisků je uloženo ve sbírkách Národní knihovny ČR?",
                            "answer": "V Národní knihovně ČR je uloženo přes 4200 prvotisků."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to referátové časopisy?",
                            "answer": "Zkrácené výtahy z primárních dokumentů, obsahují bibliografický záznam,\u0001 jsou věnovány určitému vědnímu oboru."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "8.9",
                    "name": "Citační činnost a etika při práci s informačními prameny",
                    "open": "Co je to scientometrie a s jakými třemi základními veličinami pracuje?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaká česká norma upravuje bibliografické citace?",
                            "answer": "Jedná se o normu ČSN ISO 690."
                        },
                        {
                            "question": "Ve které databázi můžeme najít impact factor konkrétních časopisů?",
                            "answer": "Je to databáze Web of Knowledge."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to impact factor?",
                            "answer": "Impact factor je průměrný počet citací získaný časopisem v běžném roce na články publikované v tomto časopise ve dvou předchozích letech."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží ResearcherID a jaký je jeho princip?",
                            "answer": "Slouží k jednoznačné identifikaci vědce. Funguje na principu, kdy na základě registrace je vědci přiřazen jedinečný alfanumerický znak."
                        },
                        {
                            "question": "Podle kterého ukazatele můžeme hodnotit kvalitu a prestiž jednotlivých vědeckých časopisů?",
                            "answer": "Hodnoticím ukazatelem je impact factor."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte dvě nejznámější citační databáze.",
                            "answer": "Jsou to databáze Web of Science a Scopus."
                        },
                        {
                            "question": "Které nástroje umožňují generovat biblioografické citace?",
                            "answer": "Jsou to generátory citací."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to bibliografická citace?",
                            "answer": "Bibliografická citace je formalizovaný údaj o dokumentu, použitý autorem při přípravě odborného textu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to tzv. predátorský časopis?",
                            "answer": "Časopis zneužívající Open Access ve svůj prospěch, vznikající primárně s cílem vybírat autorské publikační poplatky a generovat zisk."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "8.10",
                    "name": "Nástroje a služby v práci se zdroji informací",
                    "open": "Co je to RSS kanál, kde a jak se používá?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to Open Access?",
                            "answer": "Otevřený přístup k odborným informacím, nejčastěji plným textům recenzovaných článků, preprintů, sborníků atd. pro podporu šíření poznání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké služby nabízejí databázová centra? Uveďte tři příklady.",
                            "answer": "Centra  nabízejí např. rešeršní služby, zprostředkování dodeje plných textů dokumentů, stahování částí databází formou downloadingu."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží technologie SFX?",
                            "answer": "Tato technologie umožňuje uživateli přístup k plnému textu v databázích, které předplácí instituce uživatele."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete oba významy pojmu rešerše.",
                            "answer": "Rešerše je 1.) vyhledávání informací o dané problematice na základě konkrétního požadavku, 2.) soupis vyhledaných informací jako výsledek."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký význam mají oborové brány?",
                            "answer": "Oborové brány zprostředkovávají přístup k vybraným online informačním zdrojům specifického oborového nebo tematického zaměření."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to konsorciální licence?",
                            "answer": "Je to licencované zpřístupnění elektronických zdrojů současně několika institucím, které se za tím účelem spojily."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké služby zajišťuje společnost Albertina Icome?",
                            "answer": "Albertina Icome zpřístupňuje elektronické informační zdroje v ČR, má výhradní zastoupení řady poducentů informací."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je nejznámější portál v ČR, kde lze hledat závěrečné práce napříč univerzitami?",
                            "answer": "Jedná se o portál Theses.cz."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou možnosti přístupu k databázím?",
                            "answer": "Je možné využít internetové rozhraní nebo databázová centra."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 9,
            "name": " Informační služby",
            "guarantorName": "",
            "guarantorUrl": "",
            "activities": [],
            "literature": [],
            "sets": []
        },
        {
            "class": 10,
            "name": " Informační etika a sociální aspekty informace",
            "guarantorName": "Michal Lorenz",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2927",
            "activities": [
                "Jděte na http://www.ifla.org/faife/professional-codes-of-ethics-for-librarians a srovnejte různé národní knihovnické etické kodexy. Zastávají stejné hodnoty? Které hodnoty považují za stěžejní?",
                "Zkuste najít a srovnat kodexy informatických profesních asociací. &nbsp;",
                "Zjistěte, jaké kauzy a problémy týkající se informační etiky se za poslední měsíc řešily v novinách.",
                "Na vybranou případovou studii zkuste aplikovat analýzu dle COVER modelu. Vhodné jsou případy z knihy J. Činčery nebo z knihy Case Studies in Library and Information Science Ethics od Elizabeth A.BUCHANAN a Kathrine A. HENDERSON (Jefferson: McFarland, 2009. ISBN 879-0-7864-3367-4.).",
                "Najděte si na internetu pravidla netikety pro různé sociální sítě a seznamte se s nimi."
            ],
            "literature": [
                "ESS, Charles. Digital Media Ethics. 1. ed. Cambridge: Polity, 2009. ISBN 978-0745641645.",
                "FLORIDI, Luciano. The Ethics of Information. Oxford: Oxford University Press, 2013, 357 stran. ISBN 978-0-19-964132-1.",
                "ČINČERA, Jan. Informační etika: sylabus k bakalářskému studiu informační vědy. 1. vyd. Brno: Masarykova univerzita, 2002, 81 s. ISBN 80-210-2981-1.",
                "LESSIG, Lawrence. Svobodná kultura [online]. 2010 [cit. 2016-20-1]. Dostupný z: http://www.creativecommons.cz/wp-content/uploads/Svobodna_kultura_Lessig.pdf&nbsp;"
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "10.1",
                    "name": "Základy etiky",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to etika?",
                            "answer": "Nauka zabývající se správným jednáním v lidském společenství, množina principů k rozhodování mravních problémů."
                        },
                        {
                            "question": "Jak získala etika vědecké rysy?",
                            "answer": "Podle Sokrata lze při poznávání toho, co je dobré a co zlé použít logické pojmy platné pro všechny a mravní soudy mohou platit všeobecně."
                        },
                        {
                            "question": "Co je předmětem etiky jako vědy?",
                            "answer": "Předmětem etiky je morálka, která hodnotí lidské jednání z hlediska dobra a zla a porovnává ho se svědomím člověka."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní teoretické rámce etiky?",
                            "answer": "Etické rámce: utilitarismus a konsekvencialismus, kontraktarianismus, hédonismus, etika ctností, deontologický, postmoderní a anarchistický."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní teoretické metarámce etiky?",
                            "answer": "Teoretické metarámce jsou totalitarismus, relativismus a pluralismus."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenuj etická pravidla kontraktarianismu.",
                            "answer": "Hlavními pravidly kontraktarianismu jsou princip univerzalizace (Habermas) a etika diskurzu."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenuj etická pravidla deontologické etiky.",
                            "answer": "Etická pravidla jsou zlaté pravidlo (Bible), akarma (hinduismus), kategorický imperativ (Kant) a pravidlo zlaté střední cesty (Aristoteles)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je kritizován deontologický etický rámec?",
                            "answer": "Nejasné odkud brát principy povinností, v jakém pořadí důležitosti, závislost na intuitivních hodnotách, strnulost pravidel."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je kritizována utilitaristická etika?",
                            "answer": "Není jasné, jak zvážit důsledky jednání, v jakém časovém rámci a rozsahu, všechno jednání nelze kvantifikovat, lze porušovat práva minorit."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "10.2",
                    "name": "Informační a počítačová etika (ICE)",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co reprezentuje Floridiho RTP model?",
                            "answer": "RTP model je organizační schéma, které sjednocuje různorodý vývoj IE do základních linií zkoumání: informace jako zdroje, produktu a cíle."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to mikro- a makroetika podle J. Ladda?",
                            "answer": "První je aplikační specializovaná, řeší problémy uvnitř konkrétních profesních skupin, druhá řeší profesní problémy dopadu IT na společnost."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to makroetika podle L. Floridiho?",
                            "answer": "Makroetika posuzuje podle čeho rozlišovat morálně dobré a špatné, je nezávislá na konkrétním oboru, v IE řeší etiku informace samotné."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to infosféra?",
                            "answer": "Je to prostředí tvořené souborem všech informačních entit (kulturní, biotické, abiotické inf.), procesů, jejich vlastností a vztahů."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se používá COVER model?",
                            "answer": "Je to nástroj pro rozhodování etických dilemat umožňující jejich analýzu z různých perspektiv etických teoretických rámců."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou fáze analýzy etických dilemat podle COVER modelu?",
                            "answer": "V předzpracování (FIAS) je stanoven problém, fakta, účastníci a alternativy řešení, následuje analýza pěti perspektiv (COVER) a vyhodnocení."
                        },
                        {
                            "question": "Popiš mnemotechnickou techniku pro analýzu etických dilemat pomocí COVER modelu.",
                            "answer": "First I Ask Some questions to COVER my bases: Facts, Issues, Alternatives, Stakeholders -> Codes, Outcomes, Values, Editorial, Rules."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké etické teoretické rámce pokrývá analýza dle modelu COVER?",
                            "answer": "Analýza pokrývá deontologii (pravidla, zákony), utilitaristický rámec (důsledky), etiku ctností (hodnoty) a kontraktarianismus (editoriál)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi informační a počítačovou etikou?",
                            "answer": "První se zabývá etickou aplikací informací, druhá počítačů ve společnosti. Díky shodnému zájmu o morální dilemata informatizace splynuly."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "10.3",
                    "name": "Duševní vlastnictví",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to duševní vlastnictví?",
                            "answer": "Duševní vlastnictví je nehmotný  majetek produkovaný kognitivní činností, který získává svoji hodnotu díky vytvořené myšlence či souboru myšlenek."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to plagiátorství?",
                            "answer": "Plagiátorství je projev, který nevhodně či podvodně využívá již existující práci bez svolení či uvedení jejího autora."
                        },
                        {
                            "question": "Proč je odsuzováno plagiátorství?",
                            "answer": "Jde o krádež duševního vlastnictví, nenaplněný standard kreativity, porušení osobnostního práva předchozího autora, podvodné zkreslení autorství."
                        },
                        {
                            "question": "Uveď dva typy plagiátorství.",
                            "answer": "Prvním typem je právně postižitelné chybějící autorské zplnomocnění a druhým chybějící doložení autorství, právně nevymáhané."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to antiplagiátorská politika?",
                            "answer": "Jsou to opatření zveřejněná organizací, která spravují záležitosti spojené s detekcí a postihy za nedovolené napodobování a přejímání děl."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy není nutné citovat?",
                            "answer": "Pokud uvádíme běžně opakované vtipy, vžitá data historických událostí, běžně známá fakta či běžnou znalost ze slovníků a encyklopedií."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou to citační manažery? Uveď příklady.",
                            "answer": "Jde o software pro správu citací jako například RefWorks, EndNote, Zotero či Citace 2.0."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké druhy obsahu lze nalézt na peer-to-peer sítích a jaký je jejich legální status?",
                            "answer": "Na P2P sítích je obsah: již neprodávaný, zkušební (oba nelegální prospěšné), nahrazující nákup (škodlivý), bez zákonné ochrany (legální)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to sekundární odpovědnost za sdílení nelegálního obsahu na peer-to-peer sítích?",
                            "answer": "Je to druhotné porušování autorských práv, za něž je odpovědný každý, kdo k nim přispívá, napomáhá, navádí či porušování propaguje."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "10.4",
                    "name": "Intelektuální svoboda a cenzura",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to intelektuální svoboda?",
                            "answer": "Intelektuální svoboda je právo každého jedince zastávat, vyhledávat, získávat a šířit myšlenky ze všech názorových postojů bez omezení."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké svobody pojem intelektuální svoboda zastřešuje?",
                            "answer": "Patří sem svoboda vyjadřování a slova, svoboda tisku, souvisí také se svobodným přístupem k informacím a se soukromím."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to cenzura?",
                            "answer": "Cenzura je zakáz či omezení autorem zveřejněného vyjádření na základě přesvědčení, že je špatné, aby lidé měli přístup k obsahu vyjádření."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to paradox svobody slova?",
                            "answer": "Pokud společnost umožní věřit v to, že neexistuje právo na svobodu slova, může idea převládnout a toto právo zničit."
                        },
                        {
                            "question": "Vymenujte argumenty pro omezování intelektuální svobody dětí.",
                            "answer": "Děti nemají dostatek zkušeností, ani rozumu, aby mohly jednat ve svém nejlepším zájmu, omezená autonomie a kognitivními schopnosti dětí."
                        },
                        {
                            "question": "Vymenujte argumenty proti omezování intelektuální svobody dětí.",
                            "answer": "Neexistuje empirická evidence škodlivosti pornografie, násilí a nadávek, neexistuje přímý vztah mezi kognitivními schopnostmi a věkem."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "10.5",
                    "name": "Informační soukromí",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu je dobré soukromí?",
                            "answer": "Soukromí je nezbytné pro důvěru a přátelství, souvisí s bezpečností, je zásadní pro svobodu a demokracii, chrání nezávislost."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou eticky negativní rysy soukromí?",
                            "answer": "Může krýt urážlivé situace v rodinách a individuální jednání škodící společenskému dobru, umožňuje manipulaci selektivním odkrýváním dat."
                        },
                        {
                            "question": "Co tvrdí teorie omezeného přístupu k informačnímu soukromí a čem jsou její slabiny?",
                            "answer": "Inf. soukromí zaručuje možnost osoby omezit přístup k osobním datům, ale nejde nemít soukromí, splývá s tajemstvím, chybí role kontroly."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte základní druhy soukromí.",
                            "answer": "Fyzické soukromí/soukromí přístupnosti, soukromí v rozhodování, psychologické/mentální soukromí, informační soukromí."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní teorie informačního soukromí?",
                            "answer": "Základními teoriemi jsou teorie omezeného přístupu, teorie kontroly a teorie omezené kontroly (RALC)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké běžné technologie ohrožují soukromí?",
                            "answer": "Jsou to cookies (soukromí zákazníka), data mining (zdravotní soukromí), technologie dohledu (pracovní soukromí) a RFID (lokační soukromí)."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "10.6",
                    "name": "Odpovědnost za informace",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou podmínky pro vznik morální odpovědnosti?",
                            "answer": "Je uložena prospektivní a porušena retrospektivní odpovědnost, existuje příčinný vztah mezi jednajícím a činností a intencionalita."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo nese odpovědnost za negativní dopad šíření informací na internetu?",
                            "answer": "Odpovědnost vztahována na poskytovatele obsahu, poskytovatele internetových služeb a přístupu, uživatele informací a certifikační autority."
                        },
                        {
                            "question": "Jsou poskytovatelé internetových služeb a přístupu odpovědní za zpřístupnění informací poskytovaných tvůrci obsahu široké veřejnosti?",
                            "answer": "Podle Kantiánství nelze stanovit jejich morální povinnosti - konflikt svobod, ale jediní mohou předejít škodám - měli by (povinnost)."
                        },
                        {
                            "question": "Podle jakých dimenzí můžeme hodnotit kvalitu informací?",
                            "answer": "Informace hodnotíme podle spolehlivosti, funkcionality a významnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Podle jakých kritérií hodnotíme spolehlivost informace?",
                            "answer": "Hodnotíme obsahová kritéria (evidence, logická, sledovaný předmět - experti) a kritéria původu (autoritativnost, kredibilita - laici)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to esenciální informace?",
                            "answer": "Je to informace, bez níž nemůže být dosaženo objektivních/subjektivních cílů, je základem funkcionální dimenze hodnocení kvality informace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to signifikantní informace?",
                            "answer": "Je to informace související s důležitostí cílů, pro něž je relevantní, udává stupeň urgence kvalitativního hodnocení významnosti informace."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké problémy mají laici při hodnocení kvality informací?",
                            "answer": "Chybí jim expertíza k nalezení kritérií původu, která mohou i chybět a hodnocení stupně koherence na základě osvojené spolehlivé informace."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "10.7",
                    "name": "Profesní etika - knihovnictví",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké etické hodnoty se pojí s posnáním knihovníka?",
                            "answer": "Mezi základní patří intelektuální svoboda, správcovství, služba, racionalismus, vzdělávání/gramotnost, rovný přístup, soukromí, demokracie."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenuj tři základní přístupy k morální selekci a akvizici zdrojů.",
                            "answer": "Neutrální pozice upřednostňující profesionální povinností, spravedlivá reprezentace konfliktních pohledů v návrhu fondu, koncept balance."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní filozofické pozice k zahrnutí literatury popírající holocaust do fondu knihoven?",
                            "answer": "Materiál musí být: 1. zahrnut do fondu (intelektuální svoboda) 2. vyřazen z fondu (nepravdivost) 3. zahrnutý a označený jako nepřesný."
                        },
                        {
                            "question": "Co tvrdí prohlášení ALA o zařazování zdrojů do kategorií (Statement on Labeling)?",
                            "answer": "Knihovník je pomocná profese, ne vědec. Nepřísluší mu rozhodovat, kterým zdrojům věřit nebo rovnou činit rozhodnutí za uživatele."
                        },
                        {
                            "question": "Jak klasifikace a kategorizace morálně ovlivňuje uživatele knihoven?",
                            "answer": "Strukturací přístupové cesty vliv na dostupnost, vliv na chápání i smyslové přijímání inf., upevňuje předsudky spojené se skupinami osob."
                        },
                        {
                            "question": "Proč by knihovna neměla podle ALA zavádět žádná omezení přístupu k informacím založená na věkovém kritériu?",
                            "answer": "Knihovna nemůže uzurpovat roli rodičů, omezení jen jejich právem. Děti mají stejné právo na soukromí jako dospělí, včetně soukromí před rodiči."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "10.8",
                    "name": "K hodnotám ohleduplný design",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Uveďte argumenty, proč je technologie hodnotově neutrální.",
                            "answer": "Odpovědnost nese člověk, ne technika; pro činnost techniků platí mravní zákony; nedostatečný morální pokrok lidstva, ne rozmach techniky."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte argumenty, proč není technologie hodnotově neutrální.",
                            "answer": "Ani technika ani věda nejsou neutrální, vstupuje jako aktér do sociální interakce, vlastnictví mění mocenské vztahy, vliv etické dimenze na lidi."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké se projevuje sociální povaha techniky?",
                            "answer": "Hierarchizuje, zvýhodňuje, ohrožuje, limituje činnosti (technologický tah), přizpůsobuje cíle lidí dostupným prostředkům (reverzní adaptace)."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte čtyři hlediska, podle kterých lze s Deborah Johnson označit inf. technologie jako hodnoty obsahující nástroje.",
                            "answer": "Jsou to hledisko původu, hledisko symbolických významů, hledisko podpory určitých skupin a hledisko vlastností a dopadů."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se označuje metodologie vyvinutá specificky pro aplikovanou informační etiku?",
                            "answer": "Metodologie informační etiky se nazývá k hodnotám ohleduplný design (Value Sesitive Design)."
                        },
                        {
                            "question": "Definujte k hodnotám ohleduplný design.",
                            "answer": "Je to technologický návrh, který do procesu projektování zahrnuje komplexním způsobem všeobecné hodnoty (Friedman, Kahn, Borning, 2008)."
                        },
                        {
                            "question": "V jakých oborech se aplikuje k hodnotám ohleduplný design?",
                            "answer": "Aplikuje ho informační a počítačová etika, sociální informatika, počítačem podporovaná týmová spolupráce a participativní design."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakých tří dílů je tvořena metodologie hodnotově ohleduplného designu?",
                            "answer": "Metodologie je tvořena konceptuálním, empirickým a technologickým zkoumáním."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamenají v designu pojmy inskripce a translace?",
                            "answer": "První popisuje implementaci předpokládaných vzorů užití artefaktů do jejich vývoje, druhý způsoby přiblížení cílům budoucích uživatelů."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "10.9",
                    "name": "Otevřený a svobodný software",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké základní svobody prosazuje svobodný software?",
                            "answer": "Svobodu používat program k jakýmkoliv účelu, studovat jak pracuje, přizpůsobit si ho, redistribuovat kopie, zveřejnit vylepšení komunitě."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to General public licence (GPL)?",
                            "answer": "Je to licence pro svobodný software, umožňuje jeho prohlížní, upravu a redistribuci, vyžaduje zařazení odvozených děl pod stejnou licenci."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou podle Stallmana pozitivní morální důsledky General public licence svobodného operačního systému (GPL GNU)?",
                            "answer": "Každý může měnit software dle svých potřeb, neplýtvá se úsilím na znovuvyvíjení softwaru, netřeba rozhodovat o vlastnictví částí softwaru."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to copyleft a v čem je podle kritiků neetický?",
                            "answer": "Je to forma licence, umožňuje volně šířit kopie a modifikace díla, je manipulativní: využívá copyright k vlastní propagaci."
                        },
                        {
                            "question": "Proč je podle Stallmana proprietární software neetický?",
                            "answer": "Je používán méně lidmi: ničí etiku přispívání společnosti, uživatelé jej nemohou přizpůsobit či opravit, nepoužitelný k učení a nové tvorbě."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi svobodným softwarem (FS) a softwarem s otevřeným zdrojovým kódem (OSS)?",
                            "answer": "FS nesmí distributor omezovat, všechna vylepšení musí sdílet s komunitou, modifikace OSS si může vývojář ponechat a komerčně zužitkovat."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou podle Stallmana morální povinosti programátora?",
                            "answer": "Mají povinnost psát programy, nesmí je však prodávat, pokud se mi líbí program, musím ho sdílet s ostatními, nesmí blokovat užití softwaru."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou motivace tvůrců k vývoji softwaru s otevřeným zdrojovým kódem (OSS)?",
                            "answer": "Je to altruismus: práce přispívájící k veřejnému blahu, reakce na korporátní nenasytnost, participace v komunitě, osvícené soukromé zájmy."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou argumenty proti morálnosti svobodného softwaru a softwaru s otevřeným zdrojovým kódem?",
                            "answer": "Software je vlastněn - použití nemůže být neomezené, je plagiátem proprietárního softwaru, zasahuje do autonomie vývojáře, není o svobodě."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "10.10",
                    "name": "Etika internetového výzkumu",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaký je základní rozdíl mezi etickými kodexy humanitních a sociálních věd?",
                            "answer": "První se soustředí na ochranu reprezentací a autorských práv jejich tvůrců, druhé na ochranu lidských subjektů učastnících se výzkumů."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se ve výzkumech projevuje deontologický důraz na ochranu lidských subjektů a jejich autonomie?",
                            "answer": "Projevují se ochranou práv (soukromí, důvěrnost, anonymit, poučený souhlas) i přes náklady, komplikovaný výzkumný design, zrušením výzkumu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se negativně projevil utalitaristický morální přístup k výzkumům?",
                            "answer": "Zajišťování maximálního blaho většiny odůvodňovalo znásilnění práv menšin, např. při výzkumech typu Tuskgeeho studie syfilitidy."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké povinnosti zdůrazňuje feministický a komunitaristický etický rámec při provádění výzkumů?",
                            "answer": "Vědec není povinný chránit jen anonymitu a důvěru jedince, ale také anonymitu a důvěru jeho blízkých přátel a intimního partnera."
                        },
                        {
                            "question": "Jak lze aplikovat zlaté pravidlo na vědce provádějícího výzkum?",
                            "answer": "Vědec by měl přemýšlet, jak by se sám cítil, kdyby se stal subjektem stejného výzkumného postupu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to poučený souhlas ve vědeckém výzkumu?",
                            "answer": "Je to proces získání povolení respondenta zaručující důvěru, ochranu soukromí, ochrana před trapnými situacemi, riziky a hmotnými ztrátami."
                        },
                        {
                            "question": "Čím je ohoržena důvěra a anonymity v internetovém výzkumu?",
                            "answer": "Je to problém s více virtuálními identitami, identifikací přezdívek na netu, etické porušení kvůli podmínkám kontroly online služeb."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou etické problémy s poučeným souhlasem v online prostředí?",
                            "answer": "Problém jsou jedinci s více uživatelskými identitami, verifikace pochopení poučeného souhlasu či zajištění souhlasu opatrovníka u minorit."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy není třeba získat poučený souhlas při výzkumu lidských subjektů na internetu?",
                            "answer": "Poučený souhlas není potřeba ve výzkumu používajícím transakční logy, protože se netýká lidských subjektů, ale anonymních online interakcí."
                        },
                        {
                            "question": "Jak vědec pozná, že při výzkumu na internetovém fóru, listserveru apod. provádí výzkum ve veřejném a ne v soukromém prostoru?",
                            "answer": "Vědec musí nejprve provést průzkum, zda členové pokládají prostor za veřejný či soukromý prostor, u dat z archivu potřebuje poučený souhlas."
                        }
                    ]
                },
                "11": {
                    "class": "10.11",
                    "name": "Interkulturní informační etika",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to interkulturní informační etika?",
                            "answer": "Je to komparativní etika co zkoumá vliv ICT a dalších médií na různé kultury a chápání specifických problémů v různých kulturních tradicích."
                        },
                        {
                            "question": "V čem se liší pojetí etiky na v západních zemích a v Asii?",
                            "answer": "Na západě je jedinec atomistický držitel práv demokratické politiky, v Asii je člen komunity s důrazem na pohodu a harmonii společenstva."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi multikulturní a interkulturní informační etikou?",
                            "answer": "První vedle sebe staví různé názory, druhá rozvíjí dialog mezi kulturami o morálních rozdílech kulturních systémů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké základní teoretické téma interkulturní informační etika řeší?",
                            "answer": "Základní debata se vede o teoretických základech lidských práv a jejich univerzální platnosti."
                        }
                    ]
                },
                "12": {
                    "class": "10.12",
                    "name": "Informačního přetížení a jeho etické důsledky",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jmenujte tři druhy nadměrné stimulace lidského organismu.",
                            "answer": "Tvoří ji nadměrná stimulaci senzorická (přetížení daty), kognitivní (nedostatek času na přemýšlení), rozhodovací (málo času na rozhodnutí)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní fáze modelu zpracování informací člověkem?",
                            "answer": "Fáze jsou vnímání (pozornost), kognitivní zpracování (ukládání, vzpomínání, zapomínání - paměť, interpretace, pochopení) a jednání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní principy ekonomie pozornosti?",
                            "answer": "Pevná aktiv pozornosti - pozornost je neobnovitelný zdroj, Jednotná investice pozornosti – investovat lze v daném čase do jediné aktivity."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to paradox zvýšené produkce informačních produktů?",
                            "answer": "Paradox tvrdí, že čím je produkováno více informací pro kontrolu produkce a distribuce, tím větší potřeba další informační kontroly těchto informací."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou negativní morální důsledky informačního přetížení?",
                            "answer": "Nižší informovanost a efektivita, snížená duševní pohoda, menší pozornost k eticky důležitým věcem, neschopnost rozpoznat etický problém."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 11,
            "name": "Informační management",
            "guarantorName": "Josef Schwarz",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/3793",
            "activities": [
                "Absolvuj on-line vzdělávací kurz zaměřený na BPMN 2.0 dostupný na adrese: https://camunda.org/bpmn/tutorial/.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Vyzkoušej si zkušební certifikační test k ITIL v3 Foundation dostupný na adrese: http://www.itiltests.co.uk/.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Pokus se definovat Klíčové indikátory výkonosti (KPI) pro služby poskytované univerzitní knihovnou.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Absolvuj on-line kvíz zaměřený na COBIT v5 framework dostupný na adrese: http://www.bestpracticehelp.com/cobitfreequiz.html.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "MORRIS, Helen. ITIL foundation exam study guide [online]. Chichester, U.K.: Wiley, 2012 [cit. 2016-09-23]. Dostupné z: http://site.ebrary.com/lib/natl/Doc?id=10593204.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "MOELLER, Robert R. Executive's guide to IT governance: improving systems processes with service management, COBIT, and ITIL [online]. Hoboken, N.J.: John Wiley &amp; Sons, Inc., 2013. Wiley corporate F &amp; A [cit. 2016-09-23]. Dostupné z: http://site.ebrary.com/lib/natl/Doc?id=10653556.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "BYTHEWAY, Andy. Investing in information: the information management body of knowledge. Cham: Springer, 2014. xvi, 280 stran. ISBN 978-3-319-11908-3.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "MCLEAN, Daniel. Integrated measurement-- KPIs and metrics for ITSM: a narrative account [online]. Ely, Cambridgeshire: IT Governance Publishing, 2013 [cit. 2016-09-23]. ISBN 978-1-84928-486-8. Dostupné z: http://site.ebrary.com/lib/natl/Doc?id=10772231.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "11.1",
                    "name": "Vymezení informačního managementu",
                    "open": "K čemu slouží informační management?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak je současné chápání informačního managementu?",
                            "answer": "Primárně „dělat správné věci“ (effectiveness) a „umět tyto věci dělat hospodárně“ (efficiency)."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží informační strategie organizace?",
                            "answer": "Určuje základní směry budování toku informací tak, aby informace sloužily řídícím pracovníkům k rozhodování a snižovaly rizika činnosti."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží podnikatelská (globální) strategie firmy (GST)",
                            "answer": "Určuje ve středně a dlouhodobém časovém horizontu smysl a cíl veškerým aktivitám organizace, zamezuje jejímu živelnému a chaotickému vývoji."
                        },
                        {
                            "question": "Co je předmětem normy ISO 20000?",
                            "answer": "Zaměřuje se na zlepšování kvality, zvyšování efektivity a snížení nákladů u IT procesů, popisuje procesy řízení pro poskytování služeb IT."
                        },
                        {
                            "question": "Popiš životní cyklus informace.",
                            "answer": "Vytváření, Zaznamenávání, Shromažďování, Organizace, Správa, Standardizace, Uchování, Vyhledávání, Distribuce a užití."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží Records Management?",
                            "answer": "K vedení záznamů o organizaci od okamžiku, kdy jsou vytvořeny, až do jejich úplného odstranění."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je definován \"záznam\" normou ISO?",
                            "answer": "Informace vytvořené, přijaté a udržované jako důkaz a údaj o organizaci nebo osobě, na základě právní povinnosti nebo v transakci podnikání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké role vykonává informační manažer - CIO (Chief Information Officer)?",
                            "answer": "Plánování rozvoje ICT, sledování potřeb organizace a ICT trendů, provádění nákladových analýz, řízení bezpečnosti a rizik v oblasti ICT."
                        },
                        {
                            "question": "Charakterizuj \"kvalitu\" informačního procesu (služby).",
                            "answer": "Kvalita je chápána jako optimální rovnováha mezi užitnou hodnotou procesu a cenou vynaloženou na jeho zajištění."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "11.2",
                    "name": "Procesní pojetí IM (ITSM)",
                    "open": "K čemu slouží ITSM?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to ITSM?",
                            "answer": "ITSM je zkratkou pro \"IT Service Management”, písmena \"IT\" znamenají \"Information Technology\". Jde tedy o Řízení služeb IT."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to matice odpovědnosti RACI?",
                            "answer": "Metoda pro přiřazení a zobrazení odpovědností osob či pracovních míst v nějakém úkolu (projektu, službě či procesu) v organizaci."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké oblasti zahrnuje ITSM?",
                            "answer": "ITSM zahrnuje tři relativně samostatné, ale přesto navzájem propojené a na sobě závislé oblasti: Lidé, Nástroje, Procesy."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží Demingův cyklus?",
                            "answer": "Je to metoda vedení (řízení) založená na čtyřech základních krocích (PDCA): Plan-Do-Check-Act."
                        },
                        {
                            "question": "Uveď příklady nejznámějších ITSM frameworků.",
                            "answer": "ITIL, COBIT, ISO/IEC 20000, MOF, Business Process Framework (eTOM), FitSM."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je obecná definice \"procesu\"?",
                            "answer": "Proces je obecný pojem pro postupný tok dějů, stavů, aktivit nebo práce. Pojem proces se používá v praxi v různých významech."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží CMM (Capability Maturity Model) - Model zralosti?",
                            "answer": "K hodnocení (rozdělení) vyspělosti procesů v organizaci do 6 stupnů od neřízených až po optimalizované procesy."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se rozdělují procesy v organizaci?",
                            "answer": "Hlavní procesy, Podpůrné procesy, Řídící procesy."
                        },
                        {
                            "question": "Uveď příklady metod řízení procesů.",
                            "answer": "BCM, BPM, ITIL, Six Sigma, PDCA, DMAIC, TQM, ISO 9001, Statistické metody atd..."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "11.3",
                    "name": "ITIL v3",
                    "open": "K čemu slouží ITIL?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to ITIL?",
                            "answer": "ITIL je popis nejlepších zkušeností a osvědčených postupů, jak dosáhnout efektivního řízení služeb IT."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakých publikací je tvořena aktuální verze ITIL?",
                            "answer": "Service Strategy, Service Design, Service Transition, Service Operation, Continual Service Improvement."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je definován pojem \"funkce\" v ITIL?",
                            "answer": "„Tým/skupina lidí a nástrojů nebo dalších zdrojů, které tito lidé používají k provádění jednoho nebo více procesů nebo činností.“"
                        },
                        {
                            "question": "Uveď příklady klíčových procesů ITIL.",
                            "answer": "Incident & Event management, Request fulfilment, Access management, Problem management, Change management, Service level management, atd..."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké funkce jsou definovány ITIL?",
                            "answer": "Service desk, IT operations management, Technical management, Application management."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je definován Service development (vývoj služby) v ITIL?",
                            "answer": "ITIL nedefinuje SD neboť na životní cyklus služby nahlíží z pohledu zákazníka, pro něhož je fáze vývoje skryta a nijak se jí neúčastní."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je definován pojem \"služba\" v ITIL?",
                            "answer": "„1) Služba jako prostředek dodávání hodnoty zákazníkovi, 2) Služba IT, jako speciální případ služby založené na použití IT.\""
                        },
                        {
                            "question": "Jak je definován pojem IT (informační technologie) v ITIL?",
                            "answer": "„Technologie pro uložení, komunikaci a zpracování informací, jež typicky zahrnuje počítače, telekomunikace, aplikace a další software“."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je vztah ITIL k dalším přístupům (v oblasti ITSM,ISO,TQM)?",
                            "answer": "ITIL je možné a vhodné kombinovat s dalšími rámci a standardy. Např.: ITIL a COBIT, ITIL a Lean IT, ITIL a Six Sigma, ITIL a ISO 20000."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "11.4",
                    "name": "COBIT v5 framework (IT Governance)",
                    "open": "K čemu slouží COBIT?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to COBIT?",
                            "answer": "Soubor praktik určených k dosažení strategických cílů organizace díky efektivnímu využití zdrojů a minimalizaci IT rizik."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenuj 5 principů (pilířů) COBIT.",
                            "answer": "Zajištění potřeb, pokrytí celé společnost, použití integrovaného rámce, holistický přístup, oddělení vedení spol.od každodenního řízení."
                        },
                        {
                            "question": "Do jakých domén rozděluje COBIT procesy IT?",
                            "answer": "Plánování a organizace, Akvizice a implementace, Dodávka a podpora, Monitoring a evaluace."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká kritéria musí dle COBIT splňovat informace produkována IT?",
                            "answer": "Relevantnost, Úplnost, Vhodnost, Stručnost, Konzistence, Srozumitelnost, Snadná manipulace."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké metriky využívá COBIT?",
                            "answer": "KGI (Key Goal Indicators) - Klíčové cílové ukazatele, KPI (Key Performance Indicators) - klíčové ukazatele výkonnosti, Balanced Scorecard."
                        },
                        {
                            "question": "Pro koho je metodika COBIT určena?",
                            "answer": "Metodika COBIT je určena především pro executive management a osoby provádějící audit."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenuj 7 předpokladů (Enablers) dle COBIT ovlivňujících dosažení vytyčených cílů.",
                            "answer": "Principy; Procesy; Organizační struktury; Kultura, chování a etika; Informace; Služby, infrastruktura a aplikace; Lidé, dovednosti a kompetence."
                        },
                        {
                            "question": "Co je IT governance?",
                            "answer": "Označení přístupu a způsobu řízení IT procesů v organizaci, který slaďuje IS a informační technologie s globální strategií organizace."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží Risk IT Framework?",
                            "answer": "Jde o sadu principů pro řízení IT rizik. Risk IT je vyvinuta a udržována společností ISACA. Sada doporučení, která upravuje COBIT."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "11.5",
                    "name": "ITSM - funkce, role, procesy (vybraná terminologie)",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co jsou Zájmové skupiny (Stakeholders)?",
                            "answer": "Jedinci, skupiny či jiné organizace svázané s organizací. Jde o zákazníky, zaměstnance, management, vlastníky, dodavatele a veřejný sektor."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se používá Mapa procesů (Process Map)?",
                            "answer": "Grafické zobrazení procesů a činností v organizaci. Člení procesy dle přidané hodnoty na hlavní procesy, řídící procesy a podpůrné procesy."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké role vykonává procesní manažer (process manager)?",
                            "answer": "Odpovědnost za provozní správu procesu: plánování a koordinace všech činností požadovaných pro provedení, monitorování a vykazování."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké role vykováná vlastník procesu (process owner)?",
                            "answer": "Odpovědnost za zajištění toho, aby proces odpovídal danému účelu. Zahrnuje: návrh a řízení změn a neustálé zlepšování procesu a jeho metrik."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží dohoda o úrovních služeb (SLA - service level agreement)?",
                            "answer": "Dohoda o úrovních služeb popisuje službu IT, dokumentuje cíle úrovní služeb a specifikuje odpovědnosti poskytovatele služeb IT a zákazníka."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to audit?",
                            "answer": "Kontrola a ověření, zda jsou dodržovány normy a směrnice, zda jsou záznamy přesné, nebo zda bylo dosaženo cílů hospodárnosti a efektivity."
                        },
                        {
                            "question": "Uveď definici \"role\".",
                            "answer": "Soustava odpovědností, činností a oprávnění, jimiž je pověřena osoba nebo tým. Role je definována v rámci procesu."
                        },
                        {
                            "question": "Uveď definici \"funkce\".",
                            "answer": "Tým/skupina lidí a nástroje nebo další zdroje, které tito pracovníci používají k provádění jednoho nebo více procesů nebo činností."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenuj základní vlasnosti procesu.",
                            "answer": "Je měřitelný; přináší specifické výstupy; má své \"Customers\" zákazníky, reaguje na specifickou událost"
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "11.6",
                    "name": "Podnikové procesy",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Uveď definici podnikového procesu.",
                            "answer": "Podnikový proces je formou organizace výrobních, podpůrných a podle některých autorů také řídících funkcí podniku."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to úzké hrdlo?",
                            "answer": "Úzké hrdlo (Bottleneck) je v určitém ohledu limitujícím a rizikovým prvkem systému."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží Reengineering procesů?",
                            "answer": "K radikální rekonstrukci podnikových procesů tak, aby bylo dosaženo dramatického zdokonalení v klíčových indikátorech výkonnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakých fází se skládá vývojový cyklus procesně řízené organizace?",
                            "answer": "Z evoluční fáze – kroky pozvolného průběžného vylepšování procesů organizace; Z revoluční fáze – rychlá radikální změnu procesů organizace."
                        },
                        {
                            "question": "Za jakým účelem se provádí procesní audit?",
                            "answer": "Za účelem kontroly procesů. Cílem je kontrolovat jejich průběh, aby bylo možné při vzniku odchylek nasadit včas vhodné řídicí mechanismy."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží Key Performance Indicators?",
                            "answer": "Slouží jako indikátory výkonnosti přiřazené procesu, službě, organizačnímu útvaru, organizaci, které vyjadřují požadovanou výkonnost."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakých ukazatelů jsou obvykle tvořeny Klíčové indikátory výkonosti (KPI)?",
                            "answer": "Jde zejména o ekonomické ukazatele. Ukazatele kvality, výkonnosti procesů, IT služeb, zásob apod. Souvisí s rolí organizační jednotky."
                        },
                        {
                            "question": "Uveď důvody pro provedení procesního auditu.",
                            "answer": "Reengineering procesů, optimalizace procesů, zjištění nedostatků, zjednodušení činností, redukce pracovníků, snížení nákladů, apod."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží analýza přidané hodnoty?",
                            "answer": "Ke zvýšení účinnosti a kvality procesů a snižování jejich nákladnosti. Cílem je odhalení příčin existenceprocesů, které nepřinášejíhodnotu."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "11.7",
                    "name": "Technické prostředky podnikové sítě",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu slouží služba MS Exchange?",
                            "answer": "Služba pro příjem a odesílání poštovních zpráv, správu kalendáře a kontaktů, sdílení veřejných složek."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží virtualizace?",
                            "answer": "Umožňuje, aby na jednom fyzickém serveru běželo více oddělených serverů s vlastním operačním systémem."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se využívá služba Hyper-V?",
                            "answer": "Hypervizorově stavěný serverový systém. Má svůj vlastní hlavní operační systém a pomocí virtualizace lze spustit další operační systémy"
                        },
                        {
                            "question": "Popiš cloudový model dodání služby Software jako služba (SaaS).",
                            "answer": "Aplikace poskytované přes síť jako služby klientům. Hostované aplikace zajišťuje poskytovatel. Klienti potřebují pouze přístup k síti."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená pojem dedikovaný server?",
                            "answer": "Jde o server vyhrazený pro speciální účely (konkrétní službu) nebo konkrétního zákazníka."
                        },
                        {
                            "question": "Popiš výhody použití protokolu IMAP ve srovnáním s protokolem POP3.",
                            "answer": "IMAP (on-line režim) umožňuje synchronizaci složek serveru s klientem, POP3 (off-line režim) pouze stahuje obsah mail složek do klienta."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží aplikace MS SharePoint?",
                            "answer": "K vytváření interních webů organizace. Umožňuje sdílení podnikových dokumentů s možnosti přístupu přes webový prohlížeč v interní síti,"
                        },
                        {
                            "question": "Za jakým účelem se provádí konsolidace ICT v organizaci?",
                            "answer": "Zvýšení flexibility společnosti, Snížení nákladů na provoz ICT, Zvýšení dostupnosti a spolehlivosti služeb ICT."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou přínosy virtualizace?",
                            "answer": "Snižování nákladů na pořízení hardwaru, úspory energie, zvýšení efektivity správy IT, nové možnosti a postupy pro zajištění ICT."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "11.8",
                    "name": "Podnikové procesy - nástroje pro analýzu a audit",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to TOGAF (The Open Group Architecture Framework)?",
                            "answer": "Mezinárodně používaný rámec určený pro návrh a řízení IT nebo Enterprise architektury."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží Business Intelligence (BI)?",
                            "answer": "Jde o systém procesů, aplikací a technologií, jejichž cílem je účinná a účelná podpora rozhodovací procesů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi technologií OLAP (Online Analytical Processing) a OLTP (Online Transaction Processing)?",
                            "answer": "V rozdílném použití – OLAP zpracovává jednorázově nahrávaná data, OLTP zpracovává data vytvářená průběžně a více uživateli zároveň."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží MS Visio?",
                            "answer": "Jde o tzv. CASE nástroj. Slouží k vizualizaci podnikových procesů, k vytváření diagramů v souladu s pravidly popisu dle BPMN, UML, apod."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to ArchiMate?",
                            "answer": "Jde o otevřený framework pro modelování enterprise architektury, často využívaný společně s TOGAF."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenuje základní druhy grafických elementů Business Process Diagramu dle BPMN.",
                            "answer": "Flow Objects (Tokové objekty), Connecting Objects (Spojovací objekty), Artefacts (Artefakty), Swimlanes (Plavecké dráhy)."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se využívá BPMN?",
                            "answer": "BPMN je notací pro modelování podnikových procesů, která poskytuje grafické znázornění pro specifikaci procesů z procesního diagramu (BPD)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Balanced Scorecard?",
                            "answer": "Systém ukazatelů výkonnosti podniku. Metoda založená na vazbě mezi strategií a operativními činnostmi s důrazem na měření výkonu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Six Sigma?",
                            "answer": "Metoda řízení zaměřená na neustálé zlepšování organizace pomocí porozumění potřeb zákazníků, analýzy procesů a standardizace měření."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "11.9",
                    "name": "Elektronická výměna dat",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to datová schránka?",
                            "answer": "Elektronické úložiště k doručování elektronických dokumentů mezi orgány veřejné moci a fyzickými a právnickými osobami na straně druhé."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou obecné cíle Elektronické výměny dat (EDI)?",
                            "answer": "Cílem EDI je nahradit papírové dokumenty elektronickými, snížit náklady spojené s výměnou dokumentů, zvýšit efektivity a kvalitu procesů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi kompatibilitou a konvertibilitou dat?",
                            "answer": "Kompatibilita je slučitelnost (IS mohou navzájem komunikovat). Konvertibilita je převoditelnost dat (výstup systému A je vstupem systému B)."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží elektronický podpis?",
                            "answer": "Jde oficiálně kvalifikovaný elektronický certifikát, který nahrazuje klasický vlastnoruční podpis, respektive ověřený podpis."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží časové razítko?",
                            "answer": "Zaručuje, že uvedená data (dokument) v elektronické podobě existovala v určitý časový okamžik v dané podobě."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to certifikační autorita?",
                            "answer": "Akreditovaný subjekt, který vydává digitální certifikáty (el. podpisy). Potvrzuje pravdivost údajů uvedených v elektronickém certifikátu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou přínosy nasazení dokumentografického systému v organizaci (DMS)?",
                            "answer": "Centralizovaná správa firemních dokumentů, řízené publikování, vyhledávání, sledování změn v dokumentech, nastavení přístupů k dokumentům."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní požadavky na vlastnosti ideálně zabezpečného hesla?",
                            "answer": "Je nezapamatovatelné (obsahuje kombinaci různých znaků v dostatečné délce) a nezaznamenané resp. záznam není uložen na nezabezpečeném médiu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké výhody nabízí formát dokumentu PDF (Portable Document Format)?",
                            "answer": "Přenositelnost (formát nezávislý na SW, HW), standardizace (ISO), archivace, komperese a zabezpečení (el. podpis, heslování), prohledávání."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 12,
            "name": " Právní aspekty informací",
            "guarantorName": "Pavla Kovářová",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2948",
            "activities": [
                "Najděte judikát k jednomu z řešených zákonů.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Zkuste navrhnout změny v konkrétním knihovním řádu, aby co nejlépe odpovídal zákonným povinnostem.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Požádejte o informaci povinný subjekt.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Vytvořte elektronickou vzdělávací prezentaci, kterou zveřejníte na internetu, abyste v souladu se zákonem použili různé formáty autorských děl (text, obrázky, grafy...).&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "Zákon č. 121/2000 Sb., o právu autorském, o právech souvisejících s právem autorským a o změně některých zákonů, ve znění pozdějších předpisů&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Zákon č. 101/2000 Sb., o ochraně osobních údajů a o změně některých zákonů, ve znění pozdějších předpisů&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "TELEC, Ivo a Pavel TŮMA. Autorské právo ; Průmyslová práva : autorský zákon, patenty, užitné a průmyslové vzory, vynálezy a zlepšovací návrhy, ochranné známky, ... : podle stavu k 27. 10. 2008. Ostrava: Sagit, 2008. 224 s. Edice: ÚZ ; č. 697. ISBN 978-80-7208-712-9.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "POLČÁK, Radim. Internet a proměny práva. Praha: Auditorium, 2012. 388 s. ISBN 9788087284223.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "12.1",
                    "name": "Základní právní principy",
                    "open": "Kde lze najít důvěryhodné informace o právním řešení konkrétní situace?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co znamená účinnost zákona?",
                            "answer": "Datum, od kdy je zákon účinný, tedy lidé se jím musí řídit, jinak může být udělena sankce daná zákonem"
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená platnost zákona?",
                            "answer": "Datum, ke kterému je zákon vyhlášen a stává se součástí právního řádu, ale nemusí hned být účinný (známa je úprava, ale nelze sankcionovat)"
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená retroaktivita normy?",
                            "answer": "Norma působí do doby před svou účinností, jedná se o výjimku, jinak norma působí vždy do budoucna"
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená právní princip proporcionality?",
                            "answer": "Zhodnocení dvou protichůdných práv ke stejné činnosti, kdy je zvažováno, které má být upřednostněno, pomocí třístupňového testu"
                        },
                        {
                            "question": "Když dva zákony upravují stejnou událost jinak, který má přednost?",
                            "answer": "1. předpis vyšší právní síly (např. ústavní zákon před vyhláškou), 2. později účinný před starším, 3. zvláštní před obecnějším"
                        },
                        {
                            "question": "Co to je judikát?",
                            "answer": "Soudní rozhodnutí s významem pro rozhodování podobných věcí, na rozdíl od precedentů v angloamerickém prostředí není pro soudce závazný"
                        },
                        {
                            "question": "Jak vypadá bibliografický záznam aktuálního zákona o ochraně osobních údajů podle legislativních pravidel vlády?",
                            "answer": "Zákon č. 101/2000 Sb., o ochraně osobních údajů a o změně některých zákonů, ve znění pozdějších předpisů"
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "12.2",
                    "name": "Mezinárodní autorské právo",
                    "open": "Na internetu běžně přichází do kontaktu subjekty z více států. Čí právní úprava by byla v konkrétní situaci rozhodující?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak se nazývá mezinárodní úmluva&nbsp;z roku 1886 týkající se autorského práva, kterou ČR podepsala?",
                            "answer": "Bernská úmluva o autorském právu, pro ČR závazná od roku 1921"
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je vztah mezi duševním vlastnictvím a autorským právem?",
                            "answer": "Autorská práva jsou součástí duševního vlastnictví, vedle nich sem patří i průmyslové vlastnictví, např. patenty nebo ochranné známky"
                        },
                        {
                            "question": "Co je předmětem průmyslového vlastnictví?",
                            "answer": "Vynálezy a užitné vzory, průmyslové vzory, ochranné známky a označení původu, konstrukční schémata polovodičových výrobků a další"
                        },
                        {
                            "question": "Co je to WIPO?",
                            "answer": "World Intellectual Property Organization, česky Světová organizace duševního vlastnictví založená 1970"
                        },
                        {
                            "question": "Co je cílem organizace EBLIDA (European Bureau of Library Information and Documentation Associations)?",
                            "answer": "Nevládní a nekomerční organizace zastřešuje evropské národní knihovny, archivy a informační instituce pro zlepšování přístupu k informacím"
                        },
                        {
                            "question": "Co to je pseudonymní dílo?",
                            "answer": "Dílo, které bylo zveřejněno pod krycím jménem nebo uměleckou značkou"
                        },
                        {
                            "question": "Co to je osiřelé dílo? (orphan work)",
                            "answer": "Autorské dílo, u kterého dosud neuplynula doba ochrany majetkových autorských práv, ale nositel práv není znám"
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "12.3",
                    "name": "Autorský zákon",
                    "open": "Jak poznám, jestli je fotka nebo statistický graf autorským dílem?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Který český zákon upravuje práva autora tvůrčího díla?",
                            "answer": "Zákon č. 121/2000 Sb., o právu autorském a právech souvisejících s právem autorským"
                        },
                        {
                            "question": "Čí práva upravuje autorský zákon? (copyright act)",
                            "answer": "Především autora, ale i např. výkonného umělce, výrobce zvukového záznamu, nakladatele, pořizovatele databáze apod. (práva související)"
                        },
                        {
                            "question": "Co vymezuje autorské právo? (copyright)",
                            "answer": "Práva a povinnosti autora a subjektů, kteří s autorským dílem nakládají"
                        },
                        {
                            "question": "Je možné vzdát se autorství díla?",
                            "answer": "Ne, autor není povinen svá práva vykonávat, ale vzdát se jich nemůže"
                        },
                        {
                            "question": "Co se rozumí dílem v prostředí autorského práva?",
                            "answer": "Výsledek tvůrčí činnosti autora vyjádřený v jakékoli objektivně vnímatelné podobě, trvale nebo dočasně"
                        },
                        {
                            "question": "Co je dílem podle autorského zákona: databáze, denní zpráva, myšlenka, objev, počítačový program, překlad, sborník, vědecká teorie?",
                            "answer": "Dílem je databáze, počítačový program, překlad, sborník. Není jím denní zpráva, myšlenka, objev a vědecká teorie."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi kolektivním a souborným dílem?",
                            "answer": "Obě vytvořilo více autorů, ale u kolektivního tvoří celek, kdy části nejsou schopné samostatného použití, na rozdíl od díla souborného."
                        },
                        {
                            "question": "Co se rozumí pojmem volné dílo? (work in public domain)",
                            "answer": "Dílo, jehož majetková autorská práva již nejsou chráněna."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "12.4",
                    "name": "Autorská práva",
                    "open": "Líbí se mi část databáze jedné organizace a ráda bych ji převzala. Kdo mi k tomu musí dát souhlas?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké dva typy autorskéch práv ke stejnému dílu jsou zákonem definovány?",
                            "answer": "Osobnostní práva (spojená výlučně s osobou autora) a majetková práva (majetkové nároky autora za užití díla)"
                        },
                        {
                            "question": "Co je obsahem osobnostních autorských práv?",
                            "answer": "Osobování si autorství, rozhodnutí, kda a jak bude dílo zveřejněno, nedotknutelnost díla. Nelze se ho vzdát, ani převést."
                        },
                        {
                            "question": "Jak dlouho trvají osobnostní autorská práva?",
                            "answer": "Zanikají okamžikem smrti autora, ale ani po ní si je nikdo nesmí nárokovat, např. osobovat si autorství k dílu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je obsahem majetkových autorských práv?",
                            "answer": "Právo dílo užít (např. rozmnožování, půjčování nebo sdělování veřejnosti) a právo na odměnu pro autora za toto užití"
                        },
                        {
                            "question": "Jak dlouho trvají majetková autorská práva autora literárního díla?",
                            "answer": "Trvají během života autora a 70 let po jeho smrti."
                        },
                        {
                            "question": "Co se rozumí volným užitím díla?",
                            "answer": "Do autorského práva nezasahuje, kdo užije dílo, zhotoví si záznam, napodobeninu nebo rozmnoženinu, ale výhradně pro svou osobní potřebu."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo vlastní autorská práva k zaměstnaneckému dílu?",
                            "answer": "Autorova osobnostní práva zůstávají nedotčena, majetková autorská práva vykonává zaměstnavatel."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo je nositelem autorských práv pro školní dílo?",
                            "answer": "Škola má právo bezúplatně využít k vlastní vnitřní potřebě dílo studenta, ale osobnostní i majetková práva patří autorovi - studentovi."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "12.5",
                    "name": "Licence",
                    "open": "Jaké různé kroky pro zpřístupnění fondu uživatelům knihovny umožňují bezúplatné zákonné licence?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co to je licenční smlouva? (licence, licence agreement)",
                            "answer": "Smlouva, kterou nositel autorských práv poskytuje nabyvateli oprávnění k výkonu práva dílo užít, součástí mohou být specifikace podmínek"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou dva základní druhy licenčních smluv?",
                            "answer": "Výhradní a nevýhradní"
                        },
                        {
                            "question": "Co to je bezúplatná zákonná licence? (gratuituous legal licences)",
                            "answer": "Zákonem stanovená výjimka nahrazující svolení autora k užití díla a nepřiznávající autorovi žádnou odměnu, např. citace, zpravodajství apod."
                        },
                        {
                            "question": "Co je nutno splnit při citaci díla podle autorského zákona?",
                            "answer": "Citovat pouze v odůvodněné míře a vždy uvést autora, název a pramen"
                        },
                        {
                            "question": "Na které instituce se vztahuje knihovní licence?",
                            "answer": "Knihovny, archivy, muzea, galerie, školy a vysoké školy, nevýdělečné školské a vzdělávací instituce"
                        },
                        {
                            "question": "Co je úplatná zákonná licence?",
                            "answer": "Za užití díla je potřeba autorovi nebo kolektivnímu spráci platit odměnu, např. kopírování v knihovně (rozmnožování na papír)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak výhradní licenční smlouva omezuje práva autora díla? (exclusive licence)",
                            "answer": "Autor nesmí poskytnout licenci třetí osobě a je obvykle povinen se i sám zdržet výkonu práva užít dílo způsobem, ke kterému licenci udělil."
                        },
                        {
                            "question": "Co je obsahem zpravodajské licence? (reporting licence)",
                            "answer": "Jedná se o bezúplatnou zákonnou licenci umožňující přebírání článků a zpráv mezi médii, zveřejňování projektů apod., je nutné citovat zdroj."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "12.6",
                    "name": "Kolektivní správa autorských práv",
                    "open": "Proč bych měla kontaktovat kolektivního správce autorských práv?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Vyjmenujte alespoň tři kolektivní správce působící v České republice.",
                            "answer": "Dilia, GESTOR, Intergram, OAZA, OOA-S a OSA"
                        },
                        {
                            "question": "Koho zastupuje kolektivní správce Dilia?",
                            "answer": "Autory děl literárních, dramatických, hudebně dramatických, choreografických a pantomimických, scénické hudby pro ně a dabingové režiséry"
                        },
                        {
                            "question": "Koho zastupuje kolektivní správce OSA?",
                            "answer": "Autory hudebních děl s textem nebo bez textu, tj. hudební skladatele a textaře"
                        },
                        {
                            "question": "Co je předmětem činnosti kolektivního správce autorských práv?",
                            "answer": "Zastupuje autory a umělce při vymáhání jejich práv, udílí sankce za porušení práv a vybírá a přerozděluje odměny za užití děl."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo zastupuje knihovny při jednání o licencích s kolektivními správci autorských práv?",
                            "answer": "Národní knihovna"
                        },
                        {
                            "question": "Když autor vytvoří autorské dílo, získá tím část poplatků vybraných příslušným kolektivním správcem?",
                            "answer": "Přísluší mu část poplatků, ale k jejich získání je nutné se u kolektivního správce registrovat, tato aktivita musí být iniciována autorem."
                        },
                        {
                            "question": "Za co odvádí knihovna náhrady autorům přes kolektivního správce Dilia?",
                            "answer": "Za každé kopírovací zařízení, za každou barevnou a černobílou kopii a za každou elektronickou kopii literárního díla"
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "12.7",
                    "name": "Autorská práva v elektronickém prostředí",
                    "open": "Jak můžu používat cizí autorská díla na své webové stránce?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl při prodeji mezi klasickou knihou a e-knihou z pohledu autorského práva?",
                            "answer": "Prvním prodejem se u klasické knihy vyčerpá právo na rozšiřování, lze proto knihu např. dál prodat, to neplatí u e-knih bez hmotného nosiče."
                        },
                        {
                            "question": "Jako které dílo je chráněn z hlediska autorských práv počítačový program?",
                            "answer": "Jako dílo literární"
                        },
                        {
                            "question": "Je možné prodat čtečku s e-knihami, které do ní byly zakoupeny během užívání?",
                            "answer": "Ne, pokud nebyla uzavřena licenční smlouva s distributorem, ve které je ukotvena další možnost postoupení práva."
                        },
                        {
                            "question": "Je možné si stáhnout v knihovně digitalizovanou knihu z fondu (e-prezenčka) a odnést si takovou kopii z knihovny domů? Proč?",
                            "answer": "Ne, knihovna může díky knihovní licenci zpřístupnit elektronickou rozmnoženinu díla ve fondu, ale jen ve své budově a bez možného rozmnožení"
                        },
                        {
                            "question": "Co se rozumí databází dle autorského zákona?",
                            "answer": "Soubor nezávislých děl, údajů nebo jiných prvků, systematicky nebo metodicky uspořádaných a individuálně elektronicky nebo jinak přístupných"
                        },
                        {
                            "question": "Komu patří autorské právo k databázi?",
                            "answer": "Pořizovateli databáze, který uspořádal toto souborné dílo, nebo k tomu dal podnět. Nedotčena tím zůstávají práva autorů děl v databázi."
                        },
                        {
                            "question": "Jak dlouho trvá zvláštní právo pořizovatele databáze od jejího pořízení?",
                            "answer": "15 let, při každém významném vkladu se znovu počítá délka 15 let"
                        },
                        {
                            "question": "Proč je vytváření tiskových kopií z hmotných děl levnější než z elektronických v rámci elektronického dodávání dokumentů v knihovně?",
                            "answer": "Pro kopie z hmotných nosičů platí úplatná zákonná licence, která stanovuje výši poplatku, u elektronických je stanovuje kolektivní smlouva."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "12.8",
                    "name": "Osobní údaje",
                    "open": "V jaké situaci má přednost ochrana osobních údajů a v jaké svobodný přístup k informacím?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je náplní práce Úřadu pro ochranu osobních údajů?",
                            "answer": "Provádí dozor nad dodržováním zákonných povinností při zpracování osobních údajů, vč. vedení registru správců, příjmu podnětů a konzultací"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké informace se rozumí pod pojmem osobní údaj? (personal data)",
                            "answer": "Informace nebo soubor informací idenfitikující konkrétního člověka, např. rodné číslo nebo soubor celé jméno + datum narození + adresa"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké údaje jsou klasifikovány jako citlivé údaje? (sensitive data)",
                            "answer": "Osobní údaje s vyšší mírou zneužitelnosti, zejména diskriminací, např. náboženství, odsouzení za trestný čin, a dále biometrické údaje"
                        },
                        {
                            "question": "Které informace jsou dle zákona o ochraně osobních údajů označeny jako anonymní?",
                            "answer": "Údaje, které nelze vztáhnout k určenému nebo určitelnému subjektu údajů"
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi správcem a zpracovatelem osobních údajů?",
                            "answer": "Správce určuje účel a prostředky zpracování osobních údajů, provádí zpracování a zodpovídá za ně, zpracováním může pověřit zpracovatele."
                        },
                        {
                            "question": "O čem musí být subjekt údajů informován, uděluje-li souhlas ke zpracování svých osobních údajů?",
                            "answer": "Pro jaký účel zpracování a k jakým údajům je souhlas dáván, komu a na jak dlouho, jakými prostředky a způsoby dojde ke zpracování údajů."
                        },
                        {
                            "question": "Na jaké nakládání s osobními údaji se nevztahuje zákon o ochraně osobních údajů?",
                            "answer": "Nahodilé shromažďování bez dalšího zpracování, zpracování fyzickou osobou pro osobní potřebu nebo plnění povinností dle zvláštních zákonů"
                        },
                        {
                            "question": "Jak dlouho může správce osobních údajů tyto údaje uchovávat?",
                            "answer": "Pouze po dobu, která je nezbytně nutná k účelu jejich zpracování, déle jen pro státní statistické služby, pro účely vědecké a archivnictví"
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "12.9",
                    "name": "Knihovní zákon",
                    "open": "Jak může knihovna v souladu se zákonem nabízet různým lidem stejnou službu za jiných podmínek?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Kterým zákonům se říká první, druhý a třetí knihovnický zákon a kdy byly přijaty?",
                            "answer": "1919 o veřejných knihovnách obecních, 1959 o jednotné soustavě knihoven, 2001 o knihovnách a podmínkách provozování VKIS"
                        },
                        {
                            "question": "Co se rozumí dle knihovního zákona pod pojmem knihovna? (library)",
                            "answer": "Zařízení, kde jsou rovným způsobem všem bez rozdílu poskytovány veřejné knihovnické a informační služby a které je zapsáno v evidenci MK ČR."
                        },
                        {
                            "question": "Které knihovny tvoří systém knihoven ČR dle knihovního zákona?",
                            "answer": "Národní knihovna, Knihovna a tiskárna pro nevidomé K. E. Macana, MZK, krajské, základní a specializované knihovny"
                        },
                        {
                            "question": "Jak se kontrolují evidenční záznamy knihovního fondu?",
                            "answer": "Pravidelnou revizí knihovního fondu, která se koná v zákonem daných intervalech dle velikosti fondu"
                        },
                        {
                            "question": "Jak dělíme knihovní fond podle knihovního zákona?",
                            "answer": "Univerzální, historický (dokumenty jedinečné nebo vzniklé před 1860), konzervační (z povinného výtisku) a specializovaný"
                        },
                        {
                            "question": "Co to jsou regionální funkce knihovny? (regional functions of library)",
                            "answer": "Poradenské, vzdělávací a koordinační služby poskytované základním knihovnám, tvorba a půjčování výměnných fondů"
                        },
                        {
                            "question": "Může si knihovna účtovat poplatek za poskytnutí meziknihovní výpůjční služby?",
                            "answer": "Ano, ale pouze při MVS formou reprografické kopie nebo mezinárodní MVS, a to jen do výše nákladů"
                        },
                        {
                            "question": "Může knihovna účtovat poplatek za přístup na internet?",
                            "answer": "Ne, bezplatný přístup k internetu je jednou z položek veřejných knihovnických a informačních služeb dle knihovního zákona"
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "12.10",
                    "name": "Archivnictví",
                    "open": "Jak souvisí spisová služba a archivnictví?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak se liší archiválie a dokumenty dle zákona č. 499/2004 Sb.? (archival document)",
                            "answer": "Archiválie jsou jen ty dokumenty, které byly vybrané k trvalému uchování ve veřejném zájmu kvůli jejich hodnotě (obsah, původ, forma apod.)."
                        },
                        {
                            "question": "Do jakých archiválií umožňuje nahlížet zákon o archivnictví?",
                            "answer": "Archiválie starší 30 let, zveřejněné, nebo vzniklé z působnosti státní bezpečnosti před rokem 1989"
                        },
                        {
                            "question": "Které ministerstvo je odpovědné za oblast archivnictví?",
                            "answer": "Ministerstvo vnitra"
                        },
                        {
                            "question": "Které činnosti zahrnuje péče o archiválie?",
                            "answer": "Jejich výběr, evidenci, ochranu, archivní zpracování, uložení a zpřístupnění"
                        },
                        {
                            "question": "Co se může stát archiválií: elektronický dokument, kronika, matrika, pečetidlo, razítko, tištěný dokument?",
                            "answer": "Vše z uvedeného, zákon č. 499/2004 Sb. se vztahuje na  dokumenty v libovolné formě, tj. tradiční, elektronické i hmotné."
                        },
                        {
                            "question": "Co je výkon spisové služby?",
                            "answer": "Zajištění odborné správy dokumentů z činnosti původce, od příjmu a evidence, přes vyřizování a ukládání, po vyřazování ve skartačním řízení"
                        },
                        {
                            "question": "Kdo je povinen vést spisovou službu?",
                            "answer": "Zákonem stanovení veřejnoprávní původci, např. organizační složky státu, státní příspěvkové organizace, státní podniky, vysoké školy atd."
                        }
                    ]
                },
                "11": {
                    "class": "12.11",
                    "name": "Svobodný přístup k informacím",
                    "open": "Proč je potřeba zvláštní zákon o svobodném přístupu k informacím?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Které zákony garantují svobodný přístup k informacím?",
                            "answer": "Listina základních práv a svobod, zákon o svobodném přístupu k informacím, zákon o právu na informace o životním prostředí a další"
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je zákonná lhůta pro vyřízení žádosti o poskytnutí informace?",
                            "answer": "Podle zákona 106/1999 Sb. je 15 dnů od přijetí žádosti nebo jejího doplnění, podle zákona 123/1998 Sb. je 30 dní."
                        },
                        {
                            "question": "Které povinné subjekty dle zákona o svobodném přístupu k informacím mají povinnost poskytovat informace vztahující se k jejich působnosti?",
                            "answer": "Státní orgány, územní samosprávné celky a jejich orgány a veřejné instituce, dále subjekty pověřené rozhodováním v oblasti veřejné správy"
                        },
                        {
                            "question": "Jakými formami lze žádat o informaci dle zákona 106/1999 Sb.?",
                            "answer": "Ústně, písemně nebo elektronicky, v případě nespokojenosti s ústní odpovědí má následovat písemná či elektronická žádost."
                        },
                        {
                            "question": "Je možné žádat o poplatek za poskytnutí informací dle zákona?",
                            "answer": "Ano, ale jen pokud je nutné na zpracování informace vynaložit nadměrné úsilí, poplatek může dosahovat maximálně výše nákladů na zpracování."
                        },
                        {
                            "question": "Kde je možné najít odpovědi na dotazy o informace, které položili různí lidé stejné insituci?",
                            "answer": "Po 15 dnech je nutné odpověď zveřejnit na internetu (obvykle web insituce), pokud to nevylučuje princip proporcionality (např. platy)."
                        },
                        {
                            "question": "Kterou informaci povinný subjekt poskytne: manažerský plat, názor, základní osobní údaje příjemce veřejných prostředků, zveřejná informace?",
                            "answer": "Pokud nebrání jiný zákon, poskytne: manažerský plat, základní osobní údaje příjemce veřejných prostředků, zveřejněná informace (po urgenci)."
                        }
                    ]
                },
                "12": {
                    "class": "12.12",
                    "name": "Některé služby informační společnosti",
                    "open": "Co musí dělat Google, aby splňoval podmínky zákona o některých službách informační společnosti?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co se rozumí službou informační společnosti dle zákona č. 480/2004 Sb.?",
                            "answer": "Služba na elektronickou individuální žádost poskytnutá opět elektronicky, zejména za účelem vyhledávání či zpřístupňování informací"
                        },
                        {
                            "question": "Co se rozumí elektronickými prostředky dle zákona o některých službách informační společnosti?",
                            "answer": "Zejména internet, slovy zákona síť elektronických komunikací, elektronická komunikační zařízení a pošta apod."
                        },
                        {
                            "question": "Odpovědnost za obsah jakých tří typů služeb informační společnosti definuje zákon č. 480/2004 Sb.?",
                            "answer": "Přenášení informací, automatické dočasné meziukládání informací a ukládání obsahu informací poskytnutých uživatelem"
                        },
                        {
                            "question": "Je nutné, aby poskytovatel služby informační společnosti aktivně hledal a odstraňoval nelegální obsah?",
                            "answer": "Ne, odpovědný je až v případě, že se o nelegálním obsahu dozví, nebo se o tom prokazatelně dozvědět mohl a neodstraní jej."
                        },
                        {
                            "question": "Který úřad dohlíží na dodržování povinností při šíření obchodních sdělení?",
                            "answer": "Úřad pro ochranu osobních údajů"
                        },
                        {
                            "question": "Za jakých podmínek je možné rozesílat elektronicky obchodní sdělení?",
                            "answer": "Adresát udělil souhlas, je zřetelně označeno jako obchodní sdělení a totožnost odesilatele, obsahuje platnou adresu pro odvolání souhlasu."
                        },
                        {
                            "question": "Je považováno za obchodní sdělení i pouhé poslání odkazu na zboží, bez dalšího obsahu ve zprávě?",
                            "answer": "Ano, obchodní sdělení je i vybízení k návštěvě webu, k přímé či nepřímé podpoře zboží, služeb nebo image podniku."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 13,
            "name": " Organizace znalostí",
            "guarantorName": "Josef Schwarz",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/3793",
            "activities": [
                "Všimněte si na předmětech denní potřeby, na budovách apod. stop systémů organizace znalostí. Zjistěte základní charakteristiky takto určených systémů.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Jaký systém organizace znalostí používá knihovna, kterou nejčastěji navštěvujete? Seznamte se podrobně s tímto systémem, abyste byli schopni o něm mluvit alespoň půl hodiny.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Zvolte si jeden pojem z oblasti vašeho zájmu a sledujte jeho strukturu v různých typech systémů organizace znalostí (číselník, klasifikace, klíčová slova, předmětová hesla, tezaurus).&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Uspořádejte (stačí virtuálně) položky vaší osobní knihovny do alespoň dvaceti tříd.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "ROWLEY, Jennifer, HARTLEY, Richard. Organizing knowledge: an introduction to managing access to information. 4th ed. Farnham: Ashgate, 2008. 367 s. ISBN 978-0-7546-4431-6.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "HJØRLAND, Birger. Information seeking and subject representation: an activity-theoretical approach to information science. Westport, Connecticut: Greenwood Press, 1997. 213 s. ISBN 0-313-29893-9.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "GOLUB, Koraljka. Subject access to information: an interdisciplinary approach. Santa Barbara, California: Libraries Unlimited, 2015. 165 s. ISBN 978-1-61069-577-0.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "SATIJA, M. P. A dictionary of knowledge organization. Amritsar: Guru Nanak Dev University, 2004. 248 s. ISBN 81-7770-101-0.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "13.1",
                    "name": "Obecné otázky organizace znalostí",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Definujte znalost v kontextu pojmů informace a data.",
                            "answer": "Data představují řetězec znaků, informace se vztahují k jejich významu a znalost je interpretací těchto informací a začlenění do kontextu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je obecným smyslem organizace znalostí?",
                            "answer": "Uspořádání a reprezentace zaznamenaného poznání za účelem efektivního vyhledávání požadovaných informací s pomocí určených nástrojů a metod."
                        },
                        {
                            "question": "Co se rozumí systémem pro organizaci znalostí (knowledge organization system)?",
                            "answer": "Struktura, která reprezentuje organizovanou množinu znalostí, obvykle založenou na vyjádření pojmů a jejich vztahů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké dva základní typy organizace (pořádání) znalostí lze vydělit podle typu zpracovávaných a zpřístupňovaných informací?",
                            "answer": "Identifikační pořádání zaměřené na formální infomace o dokumentu, věcné pořádání zaměřené na informace o obsahu dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete v kontextu organizace znalostí termín heuristika.",
                            "answer": "Metoda získávání, shromažďování, třídění a hodnocení pramenů a pramenných informací. Používá se při přípravě technické a vědecké práce."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží doménová analýza?",
                            "answer": "Analýza a třídění informací založené na sociálně-kognitivním přístupu k poznání, jejím základem je doména."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se vymezuje doména v doménové analýze?",
                            "answer": "Skupina jednotlivců spojených zájmem o určitý předmět, myšlenkovými paradigmaty a způsoby komunikace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je předmětem doménové analýzy?",
                            "answer": "Komplexní soustava objektů zkoumání, subjektů poznání a informačních objektů a jejich informačních a komunikačních vztahů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je reprezentace znalostí (knowledge representation)?",
                            "answer": "Proces získávání, zaznamenávání a ukládání znalostí do strojem srozumitelné podoby a jejich následné využívání v rámci informačního systému."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "13.2",
                    "name": "Pojem a jeho reprezentace v lingvistice a sémiotice",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Čím se zabývá sémiotika?",
                            "answer": "Je to teoretická věda, která zkoumá vlastnosti znaků a znakových systémů (založených nejen na jazyce)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je předmět sémantiky jakožto součásti sémiotiky?",
                            "answer": "Význam znaků."
                        },
                        {
                            "question": "Co vyjadřuje sémantický (semiotický) trojúhelník?",
                            "answer": "Vztahy mezi předmětem (objektivní realitou), pojmem (myšlením) a znakem (jazykem)."
                        },
                        {
                            "question": "Definujte pojem.",
                            "answer": "Základní jednotka myšlení, která je vymezena podstatnými vlastnosti předmětů a jevů objektivní skutečnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Jakou funkci má znak ve vztahu k pojmu?",
                            "answer": "Znak je vyjádřením pojmu, reprezentuje pojem jednotkami z dané soustavy znaků."
                        },
                        {
                            "question": "Vysvětlete, co znamená arbitrárnost znaku.",
                            "answer": "Znak má ve vztahu k označovanému nahodilý charakter, neexistuje tedy příčinný vztah mezi znakem a jevem, který označuje."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou charakteristiky tří základních typů znaku, tj. ikonu, indexu a symbolu?",
                            "answer": "Ikon je založen na vnější podobnosti mezi znakem a označovaným, index definuje věcná souvislost, symbol je arbitrární."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou tři základní typy vztahů mezi pojmy, které se nejčastěji objevují v systémech organizace znalostí?",
                            "answer": "Hierarchický vztah založený na rodo-druhových vztazích; vztah asociace daný příbuzností pojmů; vztah ekvivalence určený shodou významů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi homonymií a polysémií?",
                            "answer": "U homonymie má jeden výraz více nesouvisejících významů, u polysémie jde o významy geneticky související (např. oko - orgán, na punčoše)."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "13.3",
                    "name": "Kategorizace, klasifikace, fazetace",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak je definována kategorie?",
                            "answer": "Množina entit (pojmů), které mají společné vlastnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou vlastnosti třídy?",
                            "answer": "Představuje skupinu klasifikovaných pojmů vzniklou na základě shodných charakteristik, tvoří základní prvek klasifikačního systému."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je charakterizována klasifikace coby systém?",
                            "answer": "Uspořádání pojmů nebo jiných entit do tříd a dalších skupin (podtříd apod.) za účelem vyjádření jejich sémantických vztahů."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je charakterizována klasifikace coby proces?",
                            "answer": "Přidělování notací (znaků tříd) klasifikačního systému za účelem vyjádření obsahu dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je klasifikační schéma?",
                            "answer": "Reprezentace struktury klasifikačního systému pomocí notací."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou důsledky klasické teorie kategorií?",
                            "answer": "Mj. představa myšlení jako mechanické manipulace s abstraktními symboly, představa symbolu jako vnitřního zobrazení vnější skutečnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Co tvrdí teorie prototypů (centrality) ve vztahu k teorii kategorií?",
                            "answer": "Členy jedné kategorie nemají stejnou hodnotu, některé její členy jsou pro danou kategorii „nejlepšími příklady“ (prototypy)."
                        },
                        {
                            "question": "Charakterizujte bázové kategorie a jejich vlastnosti.",
                            "answer": "Kategorie, které představují základ lidského myšlení; leží „uvnitř“ hierarchie, členy bázové kategorie si dokážeme představit."
                        },
                        {
                            "question": "Co je fazeta?",
                            "answer": "Množina podtříd vytvořená na základě stejné klasifikační charakteristiky; vyjadřuje vlastnosti, podle kterých se pojmy seskupují do tříd."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "13.4",
                    "name": "Odborná terminologie, terminografie",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Uveďte definici termínu.",
                            "answer": "Jednoslovný nebo víceslovný výraz s jasně určeným pojmovým významem, který je opakovaně užíván v odborných textech."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní vlastnosti termínu?",
                            "answer": "Jazyková správnost, ustálenost, jednoznačnost a přesnost, nosnost, motivovanost, mezinárodnost, systémovost."
                        },
                        {
                            "question": "Co je nosnost termínu?",
                            "answer": "Schopnost termínu vytvářet odvozeniny a složeniny."
                        },
                        {
                            "question": "Charakterizujte terminologii.",
                            "answer": "Nauka o termínech a jejich místě ve struktuře poznání určitého oboru."
                        },
                        {
                            "question": "Co je preskriptivní a deskriptivní terminologie?",
                            "answer": "V preskriptivní terminologii se pro vymezení významu termínů používá jasně stanovená definice, v deskriptivní volněji pojatý výklad."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké existují dvě základní typy definic termínu a která je běžnější, resp. vhodnější, a proč?",
                            "answer": "Obsahová (intenzionální) a rozsahová (extenzionální); vhodnější je obsahová, protože přesněji charakterizuje význam termínu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je předmětem terminografie?",
                            "answer": "Popis termínů a pojmů, tvorba terminologických produktů (např. terminologické slovníky, terminologické databáze), metodologie této činnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se liší terminografie od lexikografie? (Uveďte alespoň tři rozdíly.)",
                            "answer": "Terminografie se zaměřuje na odborný jazyk, buduje strukturovanou soustavu termínů a pojmů, předepisuje použití termínů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou tři základní funkce terminologické databáze?",
                            "answer": "Informační (poskytuje informaci o termínu), standardizační (kodifikuje termíny), harmonizační (sjednocuje termíny i jejich výklady)."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "13.5",
                    "name": "Umělý jazyk jako základ organizace znalostí",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou charakteristiky přirozeného jazyka?",
                            "answer": "Jazyk, který se vyvíjí, jehož pravidla vyplývají z úzu a jenž je užíván konkrétním jazykovým společenstvím."
                        },
                        {
                            "question": "Co je typické pro umělý jazyk?",
                            "answer": "Jazyk vytvořený a řízený pomocí souboru předem stanovených pravidel, má předem definovaný slovník, sémantiku i syntaxi."
                        },
                        {
                            "question": "Co je selekční jazyk?",
                            "answer": "Soustava znaků umělého jazyka, pomocí které se vyjadřují charakteristiky dokumentů za účelem jejich pořádání, ukládání a vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte definici věcného selekčního jazyka.",
                            "answer": "Selekční jazyk používaný pro charakteristiku obsahu dokumentů pomocí věcných údajů; má umožnit vyhledávání dokumentů podle obsahu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou tři základní složky selekčního jazyka?",
                            "answer": "Slovník, gramatika, syntax."
                        },
                        {
                            "question": "Co vyjadřuje princip koordinace v selekčních jazycích?",
                            "answer": "Vztahuje se k míře, do jaké jsou komplexní pojmy rozloženy na dílčí jednotky a kombinovány při věcném zpracování a vyhledávání dokumentů."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se liší postkoordinovaný selekční jazyk od prekoordinovaného?",
                            "answer": "Znaky postkoordinovaného systému vyjadřují jednoduché pojmy, které se při indexaci přiřazují nezávisle a při vyhledávání se volně kombinují."
                        },
                        {
                            "question": "Co je selekční údaj?",
                            "answer": "Znak selekčního jazyka, pomocí něhož lze organizovat a vyhledávat záznamy, dokumenty nebo informace."
                        },
                        {
                            "question": "Co je pořádací znak?",
                            "answer": "Obecné označení pro základní prvek slovníku selekčního jazyka (v konkrétních systémech jde např. o klasifikační znak či lexikální jednotku)."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "13.6",
                    "name": "Sémantika a syntaktika notačního systému",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je notace?",
                            "answer": "Symbol tvořený znaky umělého jazyka, který se používá k označení tříd a jejich vzájemných vztahů při systematickém pořádání informací."
                        },
                        {
                            "question": "Co se rozumí základem notace?",
                            "answer": "Soubor znaků použitých při tvorbě notace. Mohou to být číslice nebo písmena různých abeced, popř. i další znaky."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké vlastnosti má čistá notace?",
                            "answer": "Skládá se pouze z jednoho typu znaků (např. velká písmena latinské abecedy)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak chápeme sémantiku a syntaktiku v notačním systému?",
                            "answer": "Sémantika se týká možnosti vyjádření hierarchických vztahů v notaci, syntaktika se váže k možnosti syntézy, kombinace klasifikačních znaků."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní vlastnosti notace?",
                            "answer": "Zapamatovatelnost, pohostinnost, expresivita, syntéza, flexibilita."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená expresivita notace?",
                            "answer": "Schopnost notace vyjádřit hierarchickou strukturu klasifikace."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená pohostinnost notace?",
                            "answer": "Schopnost notace umožnit vložení nových klasifikačních znaků a rozšířit klasifikační systém o nové pojmy a struktury."
                        },
                        {
                            "question": "Za jakých podmínek lze provádět syntézu notace, tedy tvořit komplexní klasifikační znaky?",
                            "answer": "Podmínkou je stanovení pravidel pro syntézu notace a určení pomocných znaků, kterými se jednotlivé klasifikační znaky kombinují."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký důsledek má fixní délka notace?",
                            "answer": "Nemožnost vyjádřit hierarchickou strukturu klasifikace, tedy ztrátu vlastností spojených s expresivitou notace."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "13.7",
                    "name": "Procesy organizace znalostí",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké tři hlavní procesy obnáší věcné zpracování dokumentů?",
                            "answer": "Obsahovou analýzu, identifikaci pojmů, výběr pořádacích znaků selekčního jazyka."
                        },
                        {
                            "question": "Co je cílem obsahové analýzy?",
                            "answer": "Zjistit obsah dokumentu, formulovat ho ve volně tvořených klíčových slovech a stanovit sémantické dominanty dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se od sebe liší dvě hlavní metody věcného zpracování dokumentů, indexace a klasifikace?",
                            "answer": "Cílem indexace je vyjádřit obsah dokumentu souborem lexikálních jednotek, cílem klasifikace je zařadit dokument do klasifikačního systému."
                        },
                        {
                            "question": "Co je selekční obraz dokumentu?",
                            "answer": "Množina věcných selekčních údajů, které vyjadřují obsah dokumentu jako celku, jeho částí nebo jednotlivých informací v něm obsažených."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se vyjadřuje kvalita indexace?",
                            "answer": "Jako míra shody obsahu selekčního obrazu dokumentu s obsahem dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se stanovuje konzistence indexace?",
                            "answer": "Jako míra shody dvou nebo více selekčních obrazů jednoho dokumentu, resp. více obsahově totožných dokumentů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je fazetová analýza?",
                            "answer": "Analýza založená na vyjádření strukturálních, podstatných charakteristik pojmů, označovaných jako fazety."
                        },
                        {
                            "question": "Co je principem klastrování?",
                            "answer": "Shlukování (klasifikace) informačních objektů, při které dochází k třídění jednotek do skupin (shluků) podle jejich obsahové podobnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou dvě základní metody automatické indexace dokumentů?",
                            "answer": "Extrakce (slovní indexace) - selekční údaje vybrány z textu; přiřazování (pojmová indexace) - selekční údaje vybrány ze selekčního jazyka."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "13.8",
                    "name": "Ontologie jako obecný typ systému organizace znalostí",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak je definována ontologie v kontextu organizace znalostí?",
                            "answer": "Reprezentace znalostí v podobě vysoce strukturovaného, univerzálně nebo doménově orientovaného pojmového slovníku (sémantické sítě)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou typické vlastnosti ontologie?",
                            "answer": "Formalizovaný popis pojmů a jejich vztahů, formální a deklarativní reprezentace pojmů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou dvě základní složky ontologie?",
                            "answer": "Heslář obsahující pojmy a jejich definice a tezaurus zahrnující vztahy mezi pojmy."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy a kým byla definována ontologie v tom smyslu, v jakém se používá v organizaci znalostí?",
                            "answer": "Ontologii poprvé definoval Thomas R. Gruber v roce 1993."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakých čtyř základních prvků se ontologie skládá?",
                            "answer": "Jsou to jedinci, resp. entity, třídy, resp. množiny, atributy, resp. parametry, a vazby, resp. vztahy."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte alespoň dva jazyky, které se používají pro formalizaci ontologií.",
                            "answer": "Z jazyků s tradiční syntaxí např. OCML (Operational Conceptual Modelling Language), ze značkovacích jazyků např. OWL (Web Ontology Language)"
                        },
                        {
                            "question": "Co je WordNet?",
                            "answer": "Univerzálně zaměřená ontologie v podobě lexikální databáze angličtiny. Na WordNet navazují systémy dalších jazyků vč. češtiny (BalkaNet)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou možné oblasti použití ontologií? (Uveďte alespoň dvě.)",
                            "answer": "Sémantický web, umělá inteligence, softwarové inženýrství, bioinformatika, geografické informační systémy."
                        },
                        {
                            "question": "Co je hybridní ontologie?",
                            "answer": "Systém založený na kombinaci univerzální a doménově orientované ontologie."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "13.9",
                    "name": "Univerzální klasifikační systémy",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Vysvětlete termín univerzální klasifikační systém a uveďte příklad.",
                            "answer": "Klasifikační systém, který zahrnuje celé univerzum lidského poznání. Např. Mezinárodní desetinné třídění, Třídění Kongresové knihovny."
                        },
                        {
                            "question": "Co je třídník?",
                            "answer": "Číselné nebo písmenné označení jednotlivých oddílů v klasifikačním schématu."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou klasifikační tabulky?",
                            "answer": "Klasifikační systém uvedený formou tabulek, kde se seskupují pojmy do tříd, podtříd, oddílů a pododdílů s notacemi a slovními ekvivalenty."
                        },
                        {
                            "question": "Co je klasifikační znak?",
                            "answer": "Pořádací znak systematického selekčního jazyka. Vyjadřuje téma klasifikovaného dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "Popište princip analyticko-syntetického klasifikačního systému.",
                            "answer": "Nejprve dochází k rozkladu složených témat na jednotlivé komponenty, označené notacemi, které se následně skládají do klasifikačního znaku."
                        },
                        {
                            "question": "Popište princip fazetového klasifikačního systému.",
                            "answer": "Klasifikační systém, který organizuje pojmy na základě jejich vlastností do fazet. Způsob třídění umožňuje zařazení objektu do více tříd."
                        },
                        {
                            "question": "Popište princip enumerativního klasifikačního systému.",
                            "answer": "Tento systém ve svých tabulkách vyjmenovává všechny předměty, které mají být klasifikovány."
                        },
                        {
                            "question": "Co představuje formule PMEST v Ranganathanově Dvojtečkovém třídění?",
                            "answer": "Soubor pěti základních fazet, které se používají pro třídění dokumentů (osobnost, hmota, energie, prostor, čas)."
                        },
                        {
                            "question": "Čím je typické Blissovo bibliografické třídění?",
                            "answer": "Aplikací specifických principů třídění, založených na vědeckém poznání (soulad, stupňování, kolokace, adaptabilita), a krátkostí notace."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 14,
            "name": " Vyhledávání informací",
            "guarantorName": "Josef Schwarz",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/3793",
            "activities": [],
            "literature": [],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "14.1",
                    "name": "Teorie vyhledávání informací",
                    "open": "Jaké je místo vyhledávání informací v rámci informační vědy a v praktické informační činnosti?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je smyslem hledání informací (information seeking)?",
                            "answer": "Nalezení požadovaných informací v dostupných informačních zdrojích pomocí zvolených metod a zacelení informační potřeby uživatele."
                        },
                        {
                            "question": "Co je vyhledávání informací (information retrieval)?",
                            "answer": "Odborná činnost, jejímž cílem je identifikace relevantních dokumentů v informačních zdrojích pomocí stanovené rešeršní strategie."
                        },
                        {
                            "question": "Co je základem systému pro vyhledávání informací (information retrieval system)?",
                            "answer": "Soubor informačních zdrojů realizovaný v konkrétním technologickém prostředí a doplněný uživatelským rozhraním."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní fáze vyhledávání informací?",
                            "answer": "Analýza informačního požadavku, určení informačních zdrojů, určení rešeršní strategie, formulace vyhledávacího dotazu, vyhodnocení výsledků."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je charakteristika informačního šumu prvního druhu?",
                            "answer": "Stav, kdy nejsou vyhledány relevantní dokumenty. Může být způsoben řadou okolností, např. nevhodnou rešeršní strategií."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je charakteristika informačního šumu druhého druhu?",
                            "answer": "Stav, kdy jsou vyhledány nerelevantní dokumenty. Obvykle způsoben formální, nikoli věcnou shodou dotazu s obsahem dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží zpětná vazba (feedback) při vyhledávání informací a jaké jsou její typy?",
                            "answer": "Slouží ke zlepšení procesu a zejména výsledků vyhledávání. Mezi základní typy patří relevanční zpětná vazba a systémová zpětná vazba."
                        },
                        {
                            "question": "Co je tzv. kognitivní přístup k vyhledávání informací (cognitive approach to information retrieval)?",
                            "answer": "Teorie, která při vyhledávání informací za primární považuje individuální kognitivní (psychické) procesy."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se liší všeobecné (general) a specifické vyhledávání (specific search)?",
                            "answer": "Orientací uživatele ve vyhledávaném tématu (nízká/vysoká), použitím informační zdrojů (obecné/specifické) a kvalitou výsledků (nižší/vyšší)."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "14.2",
                    "name": "Subjekty procesy vyhledávání informací (uživatel, informační profesionál)",
                    "open": "Jaký je hlavní cíl informačního profesionála při poskytování informačních služeb uživatelům v podobě vyhledávání informací?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak se definuje informační potřeba (information need)?",
                            "answer": "Jako určitá mezera ve znalostech konkrétní osoby. Je-li uvědoměna, způsobuje aktivitu osoby v podobě informačního chování."
                        },
                        {
                            "question": "Co je informační požadavek (information request)?",
                            "answer": "Formalizovaná informační potřeba, která je subjektivním vyjádřením informační potřeby uživatele v podobě žádosti k informační instituci."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se projevuje chování uživatele při hledání informací (information seeking behaviour)?",
                            "answer": "Jde o vědomé úsilí uživatele získat požadované informace a projevuje se interakcí uživatele se systémem pro vyhledávání informací."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou typy informačních potřeb?",
                            "answer": "Vnitřní (latentní), vědomá, formalizovaná (projevená - vyjádřená informačním požadavkem), dohodnutá (v rámci informačního rozhovoru)."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží referenční rozhovor (reference interview) mezi uživatelem a informačním profesionálem?",
                            "answer": "K detailnímu určení informační potřeby uživatele před začátkem vyhledávání. Je nutnou podmínkou pro úspěšné vyhledání potřebných informací."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké otázky by měl klást uživateli informační pracovník na začátku referenčního rozhovoru?",
                            "answer": "Měl by klást především otevřené otázky, aby nechal uživatele rozvíjet jeho pohled a jeho chápání informačního požadavku."
                        },
                        {
                            "question": "Ovlivňuje typ uživatele (např. student, badatel, manažer apod.) způsob a výsledky vyhledávání?",
                            "answer": "Ano, a to zásadně: metody, volba zdrojů i charakter výsledků značně závisí na tom, pro koho je výsledná informace určena."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké tendence lze pozorovat v chování běžného uživatele při vyhledávání informací?",
                            "answer": "Snaha používat přirozený jazyk, omezovat počet klíčových slov, volit nejsnáze přístupné nebo všeobecné zdroje a nástroje (např. Google)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se jmenuje publikace, která stanovuje základní kompetenční nároky mj. i na odborné pracovníky v oblasti vyhledávání informací?",
                            "answer": "Publikace se v češtině jmenuje Evropský průvodce kompetencemi v oboru knihovnických a informačních služeb."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "14.3",
                    "name": "Informační zdroje",
                    "open": "Jaký je postup při identifikaci relevantního informačního zdroje pro vyhledávání?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní charakteristiky informačních zdrojů, podle nichž se určuje jejich kvalita a vhodnost pro konkrétní vyhledávání?",
                            "answer": "Typ dokumentu (bibliografické, plnotextové, faktografické IZ), obsah (např. podle oboru), retrospektiva, aktuálnost, úplnost a další."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se dělí informační zdroje podle dostupnosti?",
                            "answer": "Na veřejné (veřejně přístupné), které jsou přístupné nekomerčně (zdarma) nebo komerčně, a na neveřejné (veřejně nepřístupné)."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží sekundární, resp. terciární informační zdroje?",
                            "answer": "K identifikaci primárních informačních zdrojů. Typicky jde např. o bibliografie bibliografií, databáze databáze apod."
                        },
                        {
                            "question": "Jakou funkci mají referenční příručky?",
                            "answer": "Jde o dokumenty, které podávají systematický a komentovaný souhrn informačních zdrojů pro vymezenou oblast."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je hlavní charakteristika databázových center?",
                            "answer": "Databázová centra na komerčním základě zpřístupňují rozsáhlé kolekce databází a umožňují v nich sofistikovaně vyhledávat."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte alespoň tři typy organizací, které mohou sloužit jako poskytovatelé přístupu k informačním zdrojům.",
                            "answer": "Knihovny, univerzity, databázová centra."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží při popisu informačních zdrojů metadata?",
                            "answer": "Metada určují formální i obsahové vlastnosti informačních zdrojů a umožňují identifikovat relevantní informační zdroje pro vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi databází a katalogem?",
                            "answer": "Obsah databáze je určen obvykle věcně, kdežto katalog prezentuje informace o sbírkách, které vlastní či spravuje daná instituce."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je funkce bibliografií z hlediska vyhledávání informací?",
                            "answer": "Umožňují strukturovaný přístup k informacím, které v jiných informačních zdrojích nejsou dostupné v dané úplnosti nebo uspořádanosti."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "14.4",
                    "name": "Modely vyhledávání informací",
                    "open": "Jakými metodami se měří účinnost jednotlivých modelů vyhledávání?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Definujte vyhledávací rozhraní.",
                            "answer": "Mechanismus zprostředkování komunikace mezi člověkem a vyhledávacím systémem."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to grafické uživatelské rozhraní?",
                            "answer": "Uživatelské rozhraní, které umožňuje uživateli vyhledávat pomocí grafických prvků (např. menu, tlačítka, vyhledávací pole apod.)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je nejběžnější model používaný pro vyhledávání informací?",
                            "answer": "Nejběžnějším modelem pro vyhledávání informací je booleovský model."
                        },
                        {
                            "question": "Definujte booleovský model.",
                            "answer": "Model vyhledávání založený na kombinaci klíčových slov a booleovských operátorů, který využívá logických operací (součet, negace apod.)."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou hlavní výhody booleovského modelu vyhledávání?",
                            "answer": "Hlavními výhodami booleovského modelu jsou jasný formalizace dotazu, jednoduchost a rychlost vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je hlavní nevýhoda booleovského modelu vyhledávání?",
                            "answer": "Booleovský model neumožňuje vyhledávat částečně relevantní dokumenty (vzhledem k principálním omezením logických spojek)."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte některé z alternativ booleovského modelu vyhledávání.",
                            "answer": "Alternativami k booleovskému modelu vyhledávání jsou fuzzy model, pravděpodobnostní model, vektorový model, indexování latentní sémantiky."
                        },
                        {
                            "question": "Který z modelů vyhledávání je nezávislý na klíčových slovech a umožňuje vyhledávání i ve vícejazyčných zdrojích?",
                            "answer": "Je to indexování latentní sémantiky, které je založeno na algebraických operacích nad maticí četností výskytu výrazů v dokumentech."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je princip vektorového modelu vyhledávání?",
                            "answer": "Dokumenty i rešeršní dotazy jsou reprezentovány jako vektory založené na klíčových slovech, vzdálenost vektorů určuje obsahovou podobnost."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "14.5",
                    "name": "Typologie vyhledávání",
                    "open": "Jaké faktory předurčují typ zvoleného vyhledávání?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi strukturovaným, nestrukturovaným a plnotextovým vyhledáváním?",
                            "answer": "V úrovni zdrojových dat (strukturované - omezení na konkrétní pole, nestrukturované - libovolná metadata, plnotextové - primární dokument)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak funguje pokročilé vyhledávání?",
                            "answer": "Pokročilé vyhledávání je založeno na strukturovaném vyhledávání a kombinaci vyhledaných množin dokumentů, lze získat přesnější výsledky."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to prohlížení (browsing)?",
                            "answer": "Metoda procházení dokumentů, která využívá intratextových i intertextových vazeb pro nalézání souvislostí."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je princip inkrementálního vyhledávání?",
                            "answer": "Uživatel vyhledává informace v dílčích krocích a postupně skládá odpověď na dotaz kombinací více zdrojů, dokud výsledek neodpovídá zadání."
                        },
                        {
                            "question": "Na čem je založeno personalizované vyhledávání?",
                            "answer": "Na možnosti uživatele upravovat parametry vyhledávání (např. vzhled vyhledávacího rozhraní, řazení výsledků apod.) podle vlastních potřeb."
                        },
                        {
                            "question": "Co je základem dotazu podle příkladu (query by example)?",
                            "answer": "Konkrétní dokument, který slouží jako vzor pro další vyhledávání; tímto způsobem se dosahuje vysoké přesnosti vyhedávání."
                        },
                        {
                            "question": "Co umožňuje federativní vyhledávání?",
                            "answer": "Vyhledávání ve více informačních zdrojích pomocí jednotného rozhraní."
                        },
                        {
                            "question": "Jakými dvěma základními způsoby lze vyhledávat obrazové dokumenty?",
                            "answer": "Obrazové dokumenty lze vyhledávat na základě popisu (metadat) nebo podle vnitřních atributů (barva, tvar, textura apod.)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se liší data mining (dolování dat) od běžných metod vyhledávání informací?",
                            "answer": "Data mining je založen na zpracování velkého množství dat, kde se souvislosti vyhledávají mj. pomocí metod umělé inteligence."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "14.6",
                    "name": "Rešeršní techniky",
                    "open": "Jaká je míra standardizace rešeršních technik v jednotlivých informačních zdrojích a jaké jsou překážky standardizace?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jakou základní metodou se při vyhledávání řeší flexe slov?",
                            "answer": "Flexe slov se řeší pravostranným rozšířením použitých klíčových slov (hvězdičková konvence)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak fungují proximitní operátory?",
                            "answer": "Určují vzdálenost (např. počtem mezilehlých slov) vyhledávaných výrazů, a tím zpřesňují výsledky vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou dvě základní kategorie stopslov (tj. výrazů vyloučených z indexace a vyhledávání).",
                            "answer": "Pomocná slova (např. předložky a spojky) a frekventovaná slova, jejichž selekční síla je nízká nebo nulová."
                        },
                        {
                            "question": "Na čem je založeno vážené vyhledávání?",
                            "answer": "Na určování relativní důležitosti klíčových slov při vyhledávání, které se obvykle určuje na základě frekvence výrazů v dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží při vyhledávání filtry?",
                            "answer": "Filtry se stanovují věcná či formální omezení vyhledávání, omezují rozsah vyhledaných dokumentů a zpřesňují výsledky vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to rozšiřování vyhledávacího dotazu (jinak též ladění rešerše)?",
                            "answer": "Postup úpravy vyhledávacího dotazu na základě výsledků předchozího vyhledávání; dosahuje se jím větší úplnosti či přesnosti výsledků."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká je funkce závorek v rešeršním dotazu?",
                            "answer": "Závorky se používají k ovlivnění pořadí, ve kterém mají být vyhodnoceny použité vyhledávací operátory."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu při vyhledávání slouží řízený slovník? Uveďte alespoň dvě možnosti.",
                            "answer": "K výběru vhodných selekčních údajů, ke zpřesnění výsledků vyhledávání, k rozšíření dotazu o další výrazy."
                        },
                        {
                            "question": "Jak funguje booleovský operátor NOT a jaké jsou jeho nevýhody.",
                            "answer": "Vylučuje z vyhledávání nežádoucí výrazy, může ovšem nepatřičně omezit úplnost výsledků vyhledávání."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "14.7",
                    "name": "Rešeršní strategie",
                    "open": "Jaké jsou strategie pro rozšíření a zúžení záběru rešerše a pro zvýšení úplnosti a přesnosti vyhledávání?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to rešeršní strategie?",
                            "answer": "Metodický postup, jak pomocí cílených kroků získat relevantní dokumenty."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké je užší pojetí rešeršní strategie?",
                            "answer": "Zahrnuje vedení dialogu s konkrétním informačním systémem, formulaci a úpravu rešeršního dotazu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké je širší pojetí rešeršní strategie?",
                            "answer": "Kromě vlastního dialogu s vyhledávacím systémem zahrnuje i výběr a hodnocení informačních zdrojů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je cílem rešeršní strategie?",
                            "answer": "Dosáhnout maximální úplnosti i přesnosti vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Jak funguje strategie rostoucí perly?",
                            "answer": "Jde o postupné rozšiřování dotazu a doplňování dalších klíčových slov; vede k získání dalších výsledků vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je základní princip strategii osekávání?",
                            "answer": "Na počátku se pracuje s obecnější kategorií, která přináší větší množství výsledků; ty se pak omezují za pomocí dalších rešeršních technik."
                        },
                        {
                            "question": "Co je typické pro strategii stavebních kamenů?",
                            "answer": "Vytváření dílčích rešerší, které se spojují až v závěru rešerše; vhodné pro složitější a strukturovaná témata."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy se použije rešeršní strategie založená na vyhledávání pomocí nejspecifičtější fazety?",
                            "answer": "Pokud lze v rešeršním dotazu určit jeden obsahový aspekt, kterým lze zastoupit komplexní téma; vhodné pouze ve speciálních případech."
                        },
                        {
                            "question": "Na čem je založena shluková strategie vyhledávání?",
                            "answer": "Na sdružování podobných dokumentů do shluků vymezených např. tematicky; zvyšuje efektivitu a přesnost vyhledávání."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "14.8",
                    "name": "Rešeršní dotaz",
                    "open": "Jaké jsou principální limity rešeršního dotazu s ohledem na úplnost a přesnost výsledků vyhledávání?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to rešeršní dotaz?",
                            "answer": "Vyjádření informačního požadavku uživatele v příslušném dotazovacím jazyce, obvykle s použitím klíčových slov a operátorů."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní booleovské operátory?",
                            "answer": "AND (najde dokumenty obsahující oba výrazy), OR (najde dokumenty s alespoň jedním z výrazů), NOT (vyloučí dokumenty obsahující druhý výraz)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to klíčové slovo?",
                            "answer": "Významové slovo či slovní spojení vybrané z názvu nebo textu dokumentu a sloužící jako věcný selekční údaj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je dotazovací jazyk a jakou funkci má při vyhledávání?",
                            "answer": "Jazyk určený ke komunikaci uživatele s vyhledávacím programem, umožňuje vyhledávání a případnou úpravu požadovaných dat."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Common Command Language (CCL)?",
                            "answer": "Dotazovací jazyk příkazového typu určený pro interaktivní vyhledávání informací; jeden z pokusů o standardizaci v dané oblasti."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží tzv. krácení při vyhledávání.",
                            "answer": "K nahrazení počáteční, středové nebo koncové části selekčního výtazu pomocí zástupných znaků; řeší flexi a různé pravopisné tvary slov."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy se při vyhledávání použije fráze?",
                            "answer": "Pokud je třeba najít přesně zadaný soubor znaků nebo výrazů (obvykle se fráze při vyhledávání vyznačuje uvozovkami)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se liší jednoduchý a složený (pokročilý) rešeršní dotaz?",
                            "answer": "Jednoduchý dotaz obsahuje jen klíčová slova, složený dotaz zahrnuje i operátory, definice polí a další nástroje strukturovaného vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou nástroje automatického rozšiřování rešeršního dotazu? Uveďte alespoň dva.",
                            "answer": "Stemming (automatické zkracování slov podle slovních kořenů), pojmové rozšiřování dotazu pomocí řízeného slovníku."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "14.9",
                    "name": "Výsledky vyhledávání a jejich hodnocení",
                    "open": "Lze při vyhledávání dosáhnout maximální úplnosti a jaký je vztah úplnosti vyhledávání k Bradfordovu zákonu rozptylu informací?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co se rozumí výsledkem vyhledávání?",
                            "answer": "Informace, která je výsledkem vyhledávacího procesu a splňuje kritéria vyhledávání."
                        },
                        {
                            "question": "Co je výsledkem bibliografické rešerše?",
                            "answer": "Výsledkem bibliografické rešerše je záznam dokumentu, resp. soubor formálních a věcných metadat o dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je výsledkem faktografické rešerše?",
                            "answer": "Výsledkem faktografické rešerše je konkrétní informace."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou vlastnosti relevantního dokumentu?",
                            "answer": "Dokument, který odpovídá kritériu relevance, tj. jeho selekční obraz je formálně nebo věcně shodný se selekčním obrazem rešeršního dotazu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to formální relevance vyhledávání?",
                            "answer": "Shoda formulace rešeršního dotazu se selekčními údaji dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to věcná relevance vyhledávání?",
                            "answer": "Shoda vyhledávacího (rešeršního) dotazu s obsahem vyhledaného dokumentu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se liší pertinence od relevance?",
                            "answer": "Pertinenci hodnotí konečný uživatel dle svých subjektivních nároků na obsah dokumentů, na rozdíl od relevance ji lze obtížně kvantifikovat."
                        },
                        {
                            "question": "Co udává koeficient přesnosti vyhledávání?",
                            "answer": "Je definován jako poměr počtu nalezených relevantních záznamů k celkovému počtu záznamů v rešerši."
                        },
                        {
                            "question": "Co udává koeficient úplnosti vyhledávání?",
                            "answer": "Je definován jako poměr počtu nalezených relevantních záznamů k počtu všech relevantních záznamů v databázi."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "14.10",
                    "name": "Vyhledávání informací v prostředí internetu",
                    "open": "Jaká jsou rizika vyhledávání v prostředí internetu s ohledem na kvalitu výsledků vyhledávání?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou dvě základní možnosti vyhledávání v prostředí internetu?",
                            "answer": "Formulace rešeršního dotazu a jeho realizace pomocí vyhledávačů, použití předmětového katalogu s pevnou hierarchickou strukturou."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou typy rešeršních dotazů v prostředí internetu?",
                            "answer": "1. navigační (hledá se konkrétní stránka), 2. informační (hledá se určitá informace), 3. transakční (provádí se konkrétní akce, např. nákup)"
                        },
                        {
                            "question": "Na jakých principech je založeno hodnocení relevance výsledků vyhledávání při použití webových vyhledávačů?",
                            "answer": "Relevance je stanovována algoritmy, které zohledňují metadatový popis, frekvenci klíčových slov, vzájemné vazby a citovanost dokumentů apod."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká očekávání jsou vkládána do sémantického webu s ohledem na věcné vyhledávání informací?",
                            "answer": "Sémantický web má na základě strukturace dokumentů, sémantických nástrojů a inteligentních agentů umožnit pojmové vyhledávání informací."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží RSS?",
                            "answer": "Jde o typ adresného rozšiřování informací, které slouží pro průběžné informování uživatele o oblasti jeho zájmu na konkrétním webu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to vortál?",
                            "answer": "Vortál je tematicky zaměřený portál, který danou problematiku pokrývá do hloubky."
                        },
                        {
                            "question": "Čím je hluboký (neviditelný) web klíčový pro vyhledávání informací?",
                            "answer": "Umožňuje přístup ke strukturovaným informačním zdrojům, které jsou na rozdíl od pramenů z povrchového webu obvykle validní a důvěryhodné."
                        },
                        {
                            "question": "Jakou roli hrají databázová centra?",
                            "answer": "Zpřístupňují desítky až stovky specializovaných databází a umožňují v nich sofistikovaně vyhledávat."
                        },
                        {
                            "question": "Jakým typem informačního zdroje je Google?",
                            "answer": "Žádným, Google není informační zdroj, ale  vyhledávač, pomocí něhož se vyhledává v dokumentech přístupných prostřednictvím internetu."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 15,
            "name": " Měření informací",
            "guarantorName": "",
            "guarantorUrl": "",
            "activities": [],
            "literature": [],
            "sets": []
        },
        {
            "class": 16,
            "name": " Média",
            "guarantorName": "",
            "guarantorUrl": "",
            "activities": [],
            "literature": [],
            "sets": []
        },
        {
            "class": 17,
            "name": " Nakladatelská a publikační činnost",
            "guarantorName": "Pavla Kovářová",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2948",
            "activities": [
                "Vyberte si nějaký Vámi vytvořený dokument, vyberte pro něj licenci Creative Commons a publikujte pomocí některé služby pro self-publishing.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Vyzkoušejte si citační manažer Citace PRO zadáním knihy, článku a webové stránky a vygenerujte jejich bibliografické záznamy.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "V kalkulátoru na webu knihovnicka.cz si zkuste zadat knihu do tisku. Rozhodněte se pro doplňky ke knize, tisk, obálku a vazbu a podívejte se na výslednou kalkulaci.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Vezměte si jeden odborný článek a zkuste k němu vytvořit čtyři různé typy redukovaného textu.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "SUCHÁ, Ladislava. Open Access v České republice: doposud neprobádané pole? ProInflow, Brno: Masarykova univerzita, 2011, roč. 3, č. 1, s. 135-277. ISSN 1804-2406.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "KRČÁL, Martin a Zuzana TEPLÍKOVÁ. Naučte (se) citovat. 1. vyd. Blansko: Citace.com, 2014, 156, [46] s. ISBN 978-80-260-6074-1.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "VYMĚTAL, Jan. Informační zdroje v odborné literatuře. Vyd. 1. Praha: Wolters Kluwer Česká republika, 2010, 433 s. ISBN 978-80-7357-520-5.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "PISTORIUS, Vladimír. Jak se dělá kniha: příručka pro nakladatele. Vyd. 1. Praha: Paseka, 2003, 248 s. ISBN 80-7185-516-2.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "17.1",
                    "name": "Tiskový zákon a zákon o neperiodických publikacích",
                    "open": "Proč byl zaveden povinný výtisk a měl by být zasílán?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co upravuje zákon č. 46/2000 Sb., tiskový zákon?",
                            "answer": "Práva a povinnosti vydavatelů a dalších osob spojených s vydáváním periodického tisku"
                        },
                        {
                            "question": "Co se rozumí dle tiskového zákona periodickým tiskem?",
                            "answer": "Noviny, časopisy a jiné tiskoviny vydávané se stejným názvem, obsahovým zaměřením a v jednotné formě nejméně dvakrát v kalendářním roce"
                        },
                        {
                            "question": "Kdo zodpovídá za obsah periodického tisku?",
                            "answer": "Vydavatel, není zodpovědný pouze za obsah reklamy a inzerce zveřejněné ve vydávaném tisku"
                        },
                        {
                            "question": "Kdo jsou odběratelé povinného výtisku periodického tisku?",
                            "answer": "NK, MZK, knihovna Národního muzea, Ministerstvo kultury, Parlamentní knihovna, každá krajská knihovna, Městská knihovna v Praze"
                        },
                        {
                            "question": "Co to jsou neperiodické publikace dle zákona č. 37/1995 Sb., o neperiodických publikacích?",
                            "answer": "Rozmnoženiny literárních, vědeckých a uměleckých děl k veřejnému šíření vydané jednorázově nebo nejvýše jedenkrát ročně"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké povinné údaje musí být uvedeny v každé knize?",
                            "answer": "Autor, titul, nakladatel, tiskárna, rok 1. vydání, ISBN, pokud bylo přiděleno, u překladu překladatel, název a nakladatel původního díla"
                        },
                        {
                            "question": "Komu musí vydavatel odevzdat do 30 dnů povinný výtisk každé neperiodické publikace?",
                            "answer": "NK, MZK, Vědecké knihovně v Olomouci, Městské knihovně v Praze a příslušné krajské knihovně dle sídla vydavatele"
                        },
                        {
                            "question": "Co je tzv. nabídková povinnost u neperiodických publikací?",
                            "answer": "Vydavatel je povinen písemně do 30 dní od vydání nabídnout jím vydanou knihu ke koupi knihovnám určeným vyhláškou č. 156/2003 Sb."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "17.2",
                    "name": "Creative Commons",
                    "open": "Za jakých okolností byste upřednostnili využití licence Creative Commons a kdy copyright?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K čemu slouží licenční smlouva?",
                            "answer": "K stanovení podmínek užití díla, např. vydání ve formě knihy nebo užití díla jako filmového námětu."
                        },
                        {
                            "question": "Co umožňuje tzv. veřejná licence a kde se používá? (public licence)",
                            "answer": "Umožňuje bezplatně neomezenému okruhu osob užívat dílo a dále ho šířit dle licenčních podmínek. Nejčastěji se používá na internetu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je cílem organizace Creative Commons?",
                            "answer": "Rozšířit množství autorských děl dostupných veřejnosti k legálnímu využívání a sdílení"
                        },
                        {
                            "question": "Co to jsou licence Creative Commons?",
                            "answer": "Soubor veřejných licencí, jejichž prostřednictvím autor plošně uzavírá licenční smlouvu se všemi potenciálními uživateli díla"
                        },
                        {
                            "question": "Jaká práva vždy autor uděluje vykovánat v rámci licence Creative Commons?",
                            "answer": "Právo dílo rozšiřovat"
                        },
                        {
                            "question": "Kdo definoval licenční smlouvu Creative Commons?",
                            "answer": "Americký advokát Lawrence Lessig"
                        },
                        {
                            "question": "Co vyjadřují piktogramy uváděné u licencí Creative Commons?",
                            "answer": "Právo dílo šířit, právo dílo upravovat, povinnost uvést autora, zachovat licenci, možnost užívat dílo komerčně (nebo opak)"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké insituce v součastnosti aktivně podporují rozvoj této licence formou pracovní skupiny Creative Commons pro ČR?",
                            "answer": "Především Právnická fakulta Masarykovy univerzity, Národní technická knihovna a Iuridicum Remedium"
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "17.3",
                    "name": "Open Access",
                    "open": "Vyjmenujte min. tři recenzované oborové Open Access časopisy a uveďte témata, kterým se věnují.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co znamená Open Access?",
                            "answer": "Otevřený přístup k informacím, nejčastěji plným textům recenzovaných článků, preprintů, sborníků atd. pro podporu šíření poznání."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zelená cesta Open Access?",
                            "answer": "Umístění v otevřeném repozitáři autorem"
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zlatá cesta Open Access?",
                            "answer": "Publikování článku v otevřeném časopise, vydavatel může chtít za publikování od autora poplatek"
                        },
                        {
                            "question": "Jak se liší Open Access a Creative Commons?",
                            "answer": "Open Access umožňuje volný přístup, ale ne volné užití, které umožňuje licence Creative Commons."
                        },
                        {
                            "question": "Co je DOAJ a jaký je jeho účel? (Directory of Open Access Journals)",
                            "answer": "Jedná se o webový projekt sdružující vědecké a odborné časopisy s otevřeným přístupem s cílem zvýšit jejich využívanost."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zpožděný otevřený přístup? (delayed open access)",
                            "answer": "Časopisy primárně dostupné jako předplacené, ale po určité době (zpravidla 12 měsíců) zpřístupněné jako otevřené"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou hlavní výhody Open Access?",
                            "answer": "Neomezená dostupnost kvalitních vědeckých publikací, rychlé sdílení, zviditelnění autorů, větší využívání a ohlas práce"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou nevýhody Open Access?",
                            "answer": "Možná nižší kvalita článků (recenzí), nedůvěra vědců ke změně publikačního procesu, nutnost ošetření autorských a vydavatelských práv"
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "17.4",
                    "name": "Recenzní řízení",
                    "open": "Jaký typ recenzního řízení je vhodný v českém prostředí informačních studií a knihovnictví a proč?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je recenzní řízení?",
                            "answer": "Proces zajišťující kvalitu textu před jeho vydáním. Odbornost a dodržení standardů posuzují odborníci, kteří doporučí nebo zamítnou přijetí."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo je recenzent a co je náplní jeho práce? (referee)",
                            "answer": "Osoba, která kriticky hodnotí vědeckou práci formou odborného posudku před jejím vydáním (odbornost, srozumitelnost, originalita atd.)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je recenzovaný časopis? (peer review journal)",
                            "answer": "Typ odborného periodika, v němž po přijetí do redakce byly na články vypracovány odborné posudky, na jejichž základě autoři upravili články."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá činnost projektu arXiv.org?",
                            "answer": "Publikuje články z matematiky, fyziky a počítačových věd před recenzí. Jsou tedy dříve k dispozici ostatním vědcům, ale bez ověření kvality."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží recenzní výtisk? (review copy)",
                            "answer": "Výtisk knihy je posílán zdarma médiím či odborníkům, aby na jeho základě publikovali recenzi knihy."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi Double-blind (double-masked), Single-blind (masked) a Open review?",
                            "answer": "Při Double-blind zná jména autorů a recenzentů jen redakce, při Single-blind autor nezná recenzenty a u Open jsou jména obou stran známá."
                        },
                        {
                            "question": "Co by měla obsahovat recenze?",
                            "answer": "Celkové zhodnocení úrovně textu a tématu, každé sekce článku (úvod, metody, výsledky, diskuze), konkrétní doporučení pro zlepšení."
                        },
                        {
                            "question": "Uveďte dva české recenzované časopisy v oboru informační studia a knihovnictví zařazené do databáze ERIH PLUS.",
                            "answer": "ProInflow a Knihovna: knihovnická revue"
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "17.5",
                    "name": "Citace a plagiátorství",
                    "open": "Jaké výhody autorovi přináší, když řádně cituje?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je parafráze? (paraphrase)",
                            "answer": "Jedná se o nepřímou citaci, kdy je text interpretován vlastními slovy bez změny významu. Není v uvozovkách, ale musí být uveden zdroj."
                        },
                        {
                            "question": "Co je plagiátorství? (plagiarism)",
                            "answer": "Použití cizího díla a jeho uvedení za vlastní, obvykle textu, ale i obrázku, grafu apod., nesprávné citování i opomenutí uvedení zdroje"
                        },
                        {
                            "question": "Uvádění kterých informací není plagiátorstvím?",
                            "answer": "Vlastní poznatky, obecně známá a dobře ověřitelná fakta, např. historická data, matematické a fyzikální zákony, a správná citace"
                        },
                        {
                            "question": "Co je porušeno při plagiátorství?",
                            "answer": "Je porušeno autorské právo a jedná se o prohřešek proti etice vědecké a publikační činnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Co je bibliografická citace? (bibliographic citation)",
                            "answer": "Systematické uspořádání údajů, které slouží k jednoznačnému identifikování dokumentu"
                        },
                        {
                            "question": "Která ISO norma upravuje bibliografické citace?",
                            "answer": "ČSN ISO 690 3. revize v ČR od 2011 (mezinárodní od 2010)"
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte alespoň tři citační styly.",
                            "answer": "ČSN ISO 690, Harvard Referencing, APA Style, Vancouver System, Chicago Manual of Style a další"
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou EndNote a RefWorks a k čemu slouží?",
                            "answer": "Jedná se o komerční citační manažery pro sběr, správu a sdílení bibliografických citací a webových referencí."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená autocitace? (self-citation)",
                            "answer": "Autor se ve své práci odkazuje na jinou práci, jejíž je autorem či spoluautorem."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "17.6",
                    "name": "Identifikátory publikací",
                    "open": "Jaké problémy by způsobilo, kdyby neexistovaly mezinárodní identifikátory dokumentů?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Z čeho se skládá ISBN-13?",
                            "answer": "Zkratka ISBN a 13 číslic rozdělených do pěti skupin oddělených pomlčkami: prefix, ID skupiny, ID nakladatele, ID titulu a kontrolní součet"
                        },
                        {
                            "question": "Co tvoří knižní čárový identifikátor (EAN), kde ho nejčastěji najdeme a proč?",
                            "answer": "EAN u knih vychází z ISBN a měl by být na zadní straně obálky nebo přebalu pro identifikaci knihy knihkupci čtečkou čárového kódu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je ISSN a jak vzniká?",
                            "answer": "Osmičíselný identifikátor se používá k identifikaci periodické publikace. Součet číslic násobený vahami 8-1 musí být dělitelný 11."
                        },
                        {
                            "question": "Co je ISMN a k čemu slouží?",
                            "answer": "International Standard Music Number slouží k identifikaci tištěných hudebnin pomocí třináctimístného čísla."
                        },
                        {
                            "question": "Co je DOI?",
                            "answer": "Digital Object Indetifier identifikuje trvale digitální dokumenty a od roku 2012 je mezinárodním standardem ISO 26324."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo přiděluje ISBN?",
                            "answer": "Mezinárodní agentura sídlí v Londýně, v ČR přiděluje ISBN Národní agentura v Národní knihovně ČR."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená permalink?",
                            "answer": "Permanent link nebo trvalý odkaz je hypertextový odkaz na konkrétní článek, který se časem nemění, obsahuje stále stejné informace."
                        },
                        {
                            "question": "Z čeho se skládá URL adresa?",
                            "answer": "Protokol (http), server (cs), doména druhého řádu (kisk), generická doména (.cz), port (80), umístění na serveru, parametry"
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "17.7",
                    "name": "Měření kvality publikací",
                    "open": "Jak nejlépe zhodnotit kvalitu publikační činnost konkrétního vědce?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je bibliometrie a co zkoumá? (bibliometrics)",
                            "answer": "Vědní obor, který využívá kvantitativní analýzu vědeckých dokumentů, zkoumá citační vazby, publikační trendy či analyzuje publikace vědců."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží citační analýza?",
                            "answer": "Tato bibliometrická metoda kvantifikuje vztahy mezi autory, dokumenty a vědními obory na základě bibliografických citací."
                        },
                        {
                            "question": "Co je citační síť a jak se vytváří?",
                            "answer": "Zobrazuje dokumenty a citační vazby mezi nimi (do citujícího dokumentu k citovanému nebo naopak), vzniká na základě citační analýzy."
                        },
                        {
                            "question": "Co je impakt faktor, neboli faktor vlivu? (impact factor)",
                            "answer": "Představuje průměrný počet citací průměrné publikace v daném odborném časopise, čímž ukazuje kvalitu daného časopisu."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží Hirschův index, neboli h-index?",
                            "answer": "Uvádí počet článků autora s citovaností vyšší než pořadové číslo článku v seznamu textů autora řazeném dle počtu citací."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá Bradfordův zákon?",
                            "answer": "Bradfordův zákon rozptylu popisuje rozložení dokumentů v tematice, např. nejvíce relevantních článků je v malém množství časopisů."
                        },
                        {
                            "question": "Co uvádí Lotkův zákon?",
                            "answer": "Určuje vztah mezi počtem autorů a jimi publikovaných článků, tak lze určit, kolik autorů publikuje více článků než daný vědec."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá Zipfův zákon?",
                            "answer": "Uvádí vztah meti pořadím klíčový slov a frekvence jejich výskytu, určuje že relativně málo silně frekventovaných slov tvoří základ lexiky."
                        },
                        {
                            "question": "Co uvádí Priceův zákon?",
                            "answer": "Tvrzení o exponenciálním vývoji či rozložení jevů, např. že polovina vědeckých článků je publikována druhou odmocninou počtu všech autorů."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "17.8",
                    "name": "Redukovaný text",
                    "open": "Který typ redukovaného textu podle Vás nejlépe pomůže popsat dokument a proč?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak vzniká redukovaný text dokumentu?",
                            "answer": "Vzniká na základě obsahové analýzy z plného textu sémantickou redukcí, tj. výběrem podstatních informací."
                        },
                        {
                            "question": "Co je cílem referátu?",
                            "answer": "V přirozeném jazyce výstižně a objektivně popisuje dokument. Může využívat formulace z textu, ale jako celek je formulován nově."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se liší anotace a abstrakt?",
                            "answer": "Abstrakt (referát) objektivně uvádí obsah dokumentu (předmět, cíle, metody a závěry), anotace má spíše hodnotící či vysvětlující povahu."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu je v knize rejstřík?",
                            "answer": "Abecedně nebo systematicky uspořádaná hesla pro orientaci v dokumentu nebo souboru dokumentů odkazem na místo jejich výskytu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je resumé a k čemu slouží? (summary)",
                            "answer": "Redukovaný text shrnující základní myšlenky a závěry odborné práce, bývá umístěn nejčastěji na konci publikace v několika jazycích."
                        },
                        {
                            "question": "Jmenujte alespoň tři typy rejstříků.",
                            "answer": "Abecední (jmenné, názvové, předmětové, slovníkové), chronologické a věcné rejstříky. Vedle hesla je uvedeno číslo strany v knize."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená synopse?",
                            "answer": "Zhuštěný obsah díla vytvořený někým jiným než autorem pro urychlení orientace čtenáře v díle za cenu ochuzení o literární hodnotu."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží selekční jazyk?",
                            "answer": "Pomocí selekčních údajů charakterizuje data nebo obsah dokumentu pro jejich ukládání a vyhledávání."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "17.9",
                    "name": "Vydavatel a nakladatel",
                    "open": "Vyjmenujte min. tři česká nakladatelství a jejich oborové zaměření.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi nakladatelem a vydavatelem?",
                            "answer": "Vydavatel připraví publikaci k vydání, nakladatel zajistí technickou a ekonomickou stránku a někdy distribuci, činnosti jsou často spojeny."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte šest základních činností v nakladatelství, které musí proběhnout, aby se kniha dostala ke čtenáři.",
                            "answer": "Akvizice rukopisu, autorskoprávní agenda, redakční úprava, výroba knih, marketingová příprava a propagace titulu, prodej"
                        },
                        {
                            "question": "K čemu a jak se používají korekturní značky?",
                            "answer": "Používají se ke korigování textu, a to autorem, překladatelem či redaktorem, na okraj textu pomocí určených znamének označují chyby v textu."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá práce redaktora v nakladatelství?",
                            "answer": "Zodpovídá za přípravu knihy od rukopisu k jejímu vydání, tj. akvizice rukopisu, posudek, licenční smluvy, rediguje a provádí korektury."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá práce typografa v nakladatelství?",
                            "answer": "Má na starosti grafickou podobu knihy, a to vnější (např. obálka) i vnitřní část (výběr písma, zalomení textu, stránkové korektury apod.)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak čtenář pozná ediční řadu?",
                            "answer": "Knihy mají podobnou grafickou úpravu, obsahují logo edice a číslo svazku v edici a častu jsou si tematicky, žánrově či autorsky blízké."
                        },
                        {
                            "question": "Co je IPA a co je jejím účelem?",
                            "answer": "International Publishers Association zastupuje nakladatele ve všech aspektech publikační činnosti (periodických i neperiodických publikací)."
                        },
                        {
                            "question": "Která organizace mapuje český knižní trh?",
                            "answer": "Svaz českých knihkupců a nakladatelů (SKČN)"
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "17.10",
                    "name": "Části publikace",
                    "open": "Vězměte si do ruky knihu a pojmenujte její části.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Z jakých částí se skládá kniha?",
                            "answer": "Z knižního bloku (stránky), desek, předsádek, kapitálku, patitulu, titulního listu, protititulu (fontispis), tiráže a někdy záložkové služky"
                        },
                        {
                            "question": "Co je tiráž a kde ji najdeme?",
                            "answer": "Tiráž je text, ve kterém jsou uvedeny technické a nakladatelské údaje a bývá na rubu titulní strany jako tzv. autorská tiráž."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký rozsah textu udává normostrana?",
                            "answer": "Množství textu na jedné straně o 30 řádcích po 60 znacích, celkem tedy 1 800 znaků"
                        },
                        {
                            "question": "Jaké množství textu představuje autorské arch (AA)?",
                            "answer": "Množství textu na 20 normostranách, tedy 36 000 znaků."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu je uvádění počtu normostran a autorských archů?",
                            "answer": "Pro výpočet tiskových stran a tiskových archů ke kalkulaci tisku a určení honoráře pro autora či překladatele, pokud je odvozen od rozsahu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké tři knižní vazby existují?",
                            "answer": "Měkké, polotuhé a tuhé."
                        },
                        {
                            "question": "Co jsou errata?",
                            "answer": "Seznamy chyb a jejich oprav zjištěných až po vytisknutí publikace. Mají podobu samostatného listu vloženého do publikace nebo na internetu."
                        },
                        {
                            "question": "Co je paginace a foliace?",
                            "answer": "Číslování stránek, paginace je částí záhlaví či zápatí jednotně v celé knize, foliace u rukopisů a starých tisků bez číslovaných stran."
                        }
                    ]
                },
                "11": {
                    "class": "17.11",
                    "name": "Tisk publikací",
                    "open": "Proč by měl autor využít self-publishing a pomocí jakých služeb?",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou výhody a nevýhody ofsetového tisku?",
                            "answer": "Výhodou je jeho snižující se cena s rostoucím počtem výtisků, nevýhodou je náročná příprava na tisk, proto se vyplatí u většího nákladu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou výhody a nevýhody digitálního tisku?",
                            "answer": "Výhodou jsou minimální náklady na přípravu stroje. Nevýhodou jsou samotné náklady na tisk, proto se vyplatí u menšího nákladu."
                        },
                        {
                            "question": "V čem spočívá tisk na vyžádání? (print on demand)",
                            "answer": "Spočívá v tisku knih vyžádaných zákazníky, díky čemuž jsou omezeny náklady na sklady nakladatele."
                        },
                        {
                            "question": "Co označuje self-publishing?",
                            "answer": "Proces vydání díla samotným autorem. U knih jde o vydání vlastním nákladem, do procesu není zapojeno nakladatelství."
                        },
                        {
                            "question": "V čem byl knihtisk z hlediska tiskáren průlomový?",
                            "answer": "Umožňuje složit text ze samostatných liter (písmen), pak je rozdělit a znovu použít, tím se snížila cena a zvýšilo množství vydávaných knih."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu se používají pasovací značky?",
                            "answer": "Značka v podobě malých terčíků slouží pro ofsetové tiskárny jako záchytný bod pro pasování samostatně tisknutých barev."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká velikost je dána pro ořezové značky?",
                            "answer": "Velikost stránky pro tisk se nastavuje na již oříznutý formát, spad (za ořezovými značkami) by měl mít min. 3 mm, ideálně 5 mm."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu je TeX a co má společného s LaTeX?",
                            "answer": "TeX je program pro počítačovou sazbu, LaTeX je jeho nejznámější nadstavba používaná zejména v přírodních vědách."
                        }
                    ]
                }
            }
        },
        {
            "class": 18,
            "name": " Metodologie",
            "guarantorName": "Ladislava Zbiejczuk Suchá",
            "guarantorUrl": "/cs/osoba/2949",
            "activities": [
                "Promyslete si, jakou výzkumnou metodu použijete ve své diplomové práci.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Navrhněte, jak v knihovně zjistit spokojenost uživatelů se službami.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Navrhněte benchmarkingové indikátory pro hodnocení výkonnosti knihovny.&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;",
                "Sledujte pozorně zprávy. Jak reprezentativní jsou výzkumy, které zprávy citují?&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;"
            ],
            "literature": [
                "Reichel, J. (2009). Kapitoly metodologie sociálních výzkumů. Praha: Grada.",
                "Beck, S. E., &amp; Manuel, K. (2008). Practical research methods for librarians and information professionals. New York: Neal-Schuman Publishers.",
                "Creswell, J. W. (2013). Research design: Qualitative, quantitative, and mixed method approaches.",
                "Wildemuth, B. M. (2009). Applications of social research methods to questions in information and library science. Westport, Conn: Libraries Unlimited."
            ],
            "sets": {
                "1": {
                    "class": "18.1",
                    "name": "Teorie - paradigma - výzkum",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní charakteristiky vědeckého poznávání?",
                            "answer": "Vědecké poznávání je předmětné, systematické, empirické, kritické, kontrolovatelné, redukovatelné a v neposlední řadě i sociálně podmíněné."
                        },
                        {
                            "question": "Pro jaký typ výzkumu je charakteristický postup indukce?",
                            "answer": "Indukce je vyvozování závěrů na základě úsudků z jednotlivých případů - je tedy charakteristická pro kvalitativní výzkum."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní fáze kvantitativního výzkumu?",
                            "answer": "1. Teorie. 2. Hypotézy. 3. Operacionalizace. 4. Vzorkování. 5. Sběr dat. 6. Interpretace."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je evidence-based librarianship?",
                            "answer": "EBL je překládáno jako na důkazech postavené knihovnictví. Přínos tohoto konceptu představuje bezprostřední propojení výzkumu a praxe."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké techniky jsou charakteristické pro empatickou fázi v rámci designového myšlení?",
                            "answer": "Kvalitativní a hloubkové metody, především rozhovory, stínování, etnografický výzkum."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké druhy výzkumu podle účelu znáte?",
                            "answer": "Rozlišuje se například orientační, deskriptivní, explanační či prognostický výzkum."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to paradigma?",
                            "answer": "Termínem paradigma se označuje soubor odborníky uznávaných výsledků, které v dané chvíli představují model problémů a jejich řešení"
                        },
                        {
                            "question": "Co je to teorie?",
                            "answer": "Teorie je soubor vzájemně souvisejících konstruktů (pojmů) a jejich vztahů, formulovaný s cílem vysvětlit nebo předpovědět tyto jevy."
                        },
                        {
                            "question": "Popište krátce schéma kvalitativního výzkumu",
                            "answer": "Kvalitativní výzkum je cyklický proces, ve kterém současně probíhá vzorkování, sběr dat, studium případů a interpretace."
                        }
                    ]
                },
                "2": {
                    "class": "18.2",
                    "name": "Výzkumný problém a výzkumný proces",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to hypotéza?",
                            "answer": "Hypotéza je výrok o vztahu dvou proměnných."
                        },
                        {
                            "question": "Jaká jsou základní pravidla pro formulaci výzkumných problémů?",
                            "answer": "Výzkumné problémy by měly mít společenskou, vzdělávací či vědeckou hodnotu, měly by být precizně formulovány, časově i věcně ohraničené."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké mohou být základní zdroje výzkumných problémů?",
                            "answer": "Výzkumné problémy mohou vycházet z praxe, z odborné literatury. Dalším zdrojem výzkumných problémů bývají vypisované granty."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký odborník se v oboru informačních věd a knihovnictví věnuje systematicky výzkumnému procesu a výzkumným problémům?",
                            "answer": "Peter Hernon, šéfeditor odborného časopisu Library and Information Science Research Journal."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to operacionalizace?",
                            "answer": "Operacionalizace je převedení konceptů a vlastností na měřitelné indikátory."
                        },
                        {
                            "question": "Operacionalizace je pojem spojený spíše s kvalitativním nebo s kvantitativním výzkumem.",
                            "answer": "Převod sledovaných konceptů na měřitelné indikátory je charakteristický pro kvantitativní výzkum."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to validita?",
                            "answer": "Pojmem validita se označuje platnost výzkumu. Odpovídá na otázku, zda zkoumáme to, co jsme chtěli zkoumat."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to reliabilita?",
                            "answer": "Reliabilita se překládá jako spolehlivost výzkumu. Lze ji chápat jako nepřítomnost chyby v měření."
                        },
                        {
                            "question": "Může být nereliabilní výzkum zároveň validní?",
                            "answer": "Ne, nespolehlivý výzkum nemůže být validní. Naopak ale platí, že i nevalidní měření může být reliabilní."
                        }
                    ]
                },
                "3": {
                    "class": "18.3",
                    "name": "Kvantitativní metody",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "K jakým hlavním typům redukce dochází v kvantitativním výzkumu?",
                            "answer": "Dochází k redukci populace na vzorek, reality na proměnné a k redukci pozorovaných vztahů mezi nimi. Redukujeme také čas na jeden bod."
                        },
                        {
                            "question": "K jakým druhům zkresnení může docházet v kvantitativním výzkumu?",
                            "answer": "Nejčastější zdroje zkreslení jsou například nepravá korelace, chybějící střední člen, vývojová sekvence či nepravá příčina."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké znáte specifické typy otázek v dotazníku?",
                            "answer": "V dotaznících se mohou vyskytovat např. otevřené, uzavřené otázky, Likertovy škály, sémantické diferenciály či baterie otázek."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží bibliometrická analýza?",
                            "answer": "Bibliometrická analýza umožňuje hodnocení vědeckého přínosu různých oborů, zemí, autorů, časopisů."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to analýza logů a k čemu se používá?",
                            "answer": "Při analýze logů jsou vyhodnocovány záznamy o činnosti konkrétní aplikace či webu. Metoda umožňuje pochopit používání elektronické služby."
                        },
                        {
                            "question": "Co označují v kvantitativní obsahové analýze termíny n-gramy a stopslova?",
                            "answer": "N-gramy jsou shluky slov, které se vyskytují společně. Stopslova jsou výrazy, nenesoucí význam, např. spojky, a jsou z analýzy vynechány."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to ve výzkumu delfská metoda?",
                            "answer": "Delfská metoda je expertní technika předpovídání budoucích jevů, využívá se však i jako metoda teoretického výzkumu stávajících problémů."
                        },
                        {
                            "question": "Na co se používá A/B testování?",
                            "answer": "Při A/B testování se nabízí dvě varianty testovaného prvku dvěma skupinám testovaných uživatelů a vyhodnocuje se úspěšnost obou variant."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký druh výzkumu označuje zkratka ROI?",
                            "answer": "ROI je zkratka z “Returns on Investments”. Počítá se obvykle jako poměr hodnoty zisku a hodnoty nákladů."
                        }
                    ]
                },
                "4": {
                    "class": "18.4",
                    "name": "Kvalitativní metody",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké jsou hlavní přínosy kvalitaivního výzkumu v ISK?",
                            "answer": "Kvalitaivní výzkum umožňuje hluboké pochopení významů, které aktéři sociálního života připisují různým fenoménům a procesům."
                        },
                        {
                            "question": "Z jakých oborů informační vědy a knihovnictví čerpají teoretické rámce a kvalitativní metody výzkumu?",
                            "answer": "Zdrojem teorií a metod kvalitativního výzkumu jsou v ISK zejména sociologie, psychologie, antropologie, pedagogika a komunikační studia."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to triangulace?",
                            "answer": "Triangulace je kombinace výzkumných metod, která má nejčastěji za cíl zvýšit validitu výzkumu."
                        },
                        {
                            "question": "Čím je charakteristické etnografický přístup a metody?",
                            "answer": "Etnografie se soustředí na detailní, přesný popis (spíše než vysvětlení) – realitu je potřeba pozorovat a popsat „taková, jaká je“."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou hlavní techniky kvalitativního výzkumu v ISK?",
                            "answer": "Hlavními kvalitativními metodami v ISK jsou především hloubkové rozhovory, pozorování, deníky, skupinové rozhovory atd."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou hlavní zásady zakotvené teorie?",
                            "answer": "Hlavními zásadami zakotvené teorie jsou odstup od zkoumaného problému, skeptický duch a dodržování výzkumných procedur."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to tzv. teoretické vzorkování?",
                            "answer": "Teoretické vzorkování je postup, kdy současně probíhá sběr dat, analýza, výběr vzorku, až dojde k teoretické saturaci."
                        },
                        {
                            "question": "Jak probíhá focus group?",
                            "answer": "Focus group jsou vlastně skupinové rozhovory (typicky 5-12 lidí), které využívají potenciál skupinové dynamiky."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží v kvalitativním výzkumu tzv. field notes?",
                            "answer": "Field notes slouží v kvalitativním výzkumu k zapisování všech jevů, které by mohly ovlivnit výzkumná data či jejich interpretaci."
                        }
                    ]
                },
                "5": {
                    "class": "18.5",
                    "name": "Sběr dat",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co označuje v terminologii výzkumu termín \"vzorek\" nebo \"výběrový soubor\"?",
                            "answer": "Vzorek je množina subjektů, které ve výzkumu zastupují náš výběrový soubor. Jednotky, které skutečně zkoumáme, pozorujeme"
                        },
                        {
                            "question": "Co označuje v terminologii výzkumu termín \"populace\" nebo \"základní soubor\"?",
                            "answer": "Soubor jednotek, které chceme zkoumat – předpokládáme, že naše výroky jsou pro tento soubor platné. Z populace vybíráme vzorek."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy můžeme říci o vzorku, že je reprezentativní?",
                            "answer": "Když ve vzorku nalézáme všechny zámé (a ideálně i neznámé) vlastnosti populace ve velmi podobném poměru jako v populaci."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to cenzus?",
                            "answer": "Cenzus je tzv. úplný výběr - populace a vzorek jsou totožné."
                        },
                        {
                            "question": "Snowball výběr je typický pro kvalitativní výzkum. Proč?",
                            "answer": "Snowball technika je vhodná pro specifické neznámé soubory. Nejde v ní o reprezentativitu vztaženou na populaci, ale na výzkumný problém."
                        },
                        {
                            "question": "Podle jakých kritérií je dobré se rozhodovat při určování velikosti výzkumného vzorku v kvantitativním výzkumu?",
                            "answer": "Při určování velikosti vzorku rozhoduje homogenita populace, členitost znaků, stupně třídění a zamýšlená míra statistické pravděpodobnosti."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená, že je výběr vzorku pravděpodobnostní?",
                            "answer": "V pravděpodobnostvím výběru má každý prvek základního souboru stejnou šanci dostat se do výběrového souboru."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou hlavní výhody prostého náhodného výběru?",
                            "answer": "Prostý náhodný výběr vyjadřuje všechny známé i neznámé vlastnosti populace. Jsme schopni odhadnout výběrovou chybu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní druhy pravděpodobnostních výběrů?",
                            "answer": "Prostý náhodný výběr, stratifikovaný náhodný výběr a vícestupňový skupinkový výběr jsou základními druhy pravděpodobnostních výběrů."
                        }
                    ]
                },
                "6": {
                    "class": "18.6",
                    "name": "Analýza v kvantitativním výzkumu",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Co je to modus?",
                            "answer": "Modus je hodnota, která se v datech vyskytuje nejčastěji."
                        },
                        {
                            "question": "Pro jaká data se využívá jako ukazatel míry centrální tendence aritmetický průměr?",
                            "answer": "Aritmetický průměr je vhodný pouze pro kardinální data."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to medián?",
                            "answer": "Medián dělí řadu výsledků seřazených podle velikosti na dvě stejně početné poloviny."
                        },
                        {
                            "question": "Jakých hodnot nabývají nominální proměnné?",
                            "answer": "Nominální proměnné nabývají nečíselných hodnot a nelze je uspořádat hierarchicky či podle velikosti."
                        },
                        {
                            "question": "Jakých hodnot nabývají ordinální promenné?",
                            "answer": "Ordinální proměnné nabývají hodnot, u kterých můžeme s jistotou tvrdit, že jedna je vyšší, nemůžeme však s jistotou tvrdit, o kolik."
                        },
                        {
                            "question": "Jakých hodnot nabývají kardinální proměnné?",
                            "answer": "Kardinální proměnné nabývají skutečných měřitelných číselných hodnot - např. věk nebo výše platu."
                        },
                        {
                            "question": "Co v analýze dat znamená zkratka GIGO?",
                            "answer": "GIGO zkracuje pořekadlo „garbage in – garage out“ – pokud jsou na vstupu nekvalitní data, nekvalitní bude i výstup."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké hodnoty představují tzv. relativní četnosti?",
                            "answer": "Relativní četnost udává podíl četnosti varianty proměnné v souboru."
                        },
                        {
                            "question": "Jak vypočítáme při popisu dat rozpětí?",
                            "answer": "Rozpětí je nejjednodušší míra variability a snadno se vypočítá jako rozdíl mezi nejvyšší a nejnižší hodnotou."
                        }
                    ]
                },
                "7": {
                    "class": "18.7",
                    "name": "Analýza v kvantitativním výzkumu II",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jak je v deskriptnivní statistice definován rozptyl?",
                            "answer": "Rozptyl je definován jako střední hodnota kvadrátů odchylek od střední hodnoty (průměru)."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se vypočítá směrodatná odchylka?",
                            "answer": "Směrodatná odchylka se vypočítá jako odmocnina z rozptylu."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké hodnoty označuje percentil?",
                            "answer": "Percentil x je hodnota, pro kterou platí, že x procent případů má hodnotu menší nebo rovnu."
                        },
                        {
                            "question": "Jak se liší míry centrální tendence v tzv. normálním rozložení?",
                            "answer": "V normálním rozložení mají aritmetický průměr, medián a modus mají stejné nebo velmi podobné hodnoty."
                        },
                        {
                            "question": "Výsledky třídění druhého stupně se zapisují do specifického typu tabulky. Jak je označována?",
                            "answer": "Pro třídění druhého stupně se používá specifická tabulka - tzv. kontingenční tabulka."
                        },
                        {
                            "question": "Jak je formulována tzv. nulová hypotéza?",
                            "answer": "Nulová hypotéza předpokládá stav neexistence rozdílu (tj. předpokládá stav shody) mezi proměnnými/skupinami v populaci."
                        },
                        {
                            "question": "Co to je výběrová chyba?",
                            "answer": "Výběrová chyba je chyba, která vyplývá z faktu, že neměříme populaci, ale vzorek."
                        },
                        {
                            "question": "Na jaké proceduře je založený test chí-kvadrát?",
                            "answer": "Chí-kvadrát je založený na srovnávání naměřených a očekávaných proměnných."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké nástroje pro kvantitativní analýzu dat znáte?",
                            "answer": "Ke kvantitativní analýze dat může být využita řada nástrojů, např. Excel, SPSS, Stata, Statistica, RapidMiner, R studio..."
                        }
                    ]
                },
                "8": {
                    "class": "18.8",
                    "name": "Analýza v kvalitativním výzkumu",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaké tři druhy kódování se využívají v postupu zakotvené teorie?",
                            "answer": "V zakotvené teorii se uplatňují tři druhy kódování: otevřené, axiální a selektivní."
                        },
                        {
                            "question": "Popište paradigmatický model v zakotvené teorii.",
                            "answer": "Paradigmatický model identifikuje jev, jeho příčinné podmínky, kontext a intervenující proměnné, strategie jednání, interakcí a následky"
                        },
                        {
                            "question": "Popište otevřené kódování.",
                            "answer": "V průběhu otevřeného kódování jsou označovány a pojmenovávány jevy, probíhá základní kategorizace."
                        },
                        {
                            "question": "Popište axiální kódování",
                            "answer": "Axiální kódování je proces uvádění subkategorií do vztahu k nějaké kategorii."
                        },
                        {
                            "question": "Popište selektivní kódování.",
                            "answer": "Selektivní kódování je proces, kdy se vybere jedna centrální kategorie, která je pak systematicky uváděna do vztahu k ostatním."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké nástroje pro kvalitativní analýzu znáte?",
                            "answer": "Na kvalitativní analýzu se zaměřují například Atlas.ti, RQDA, MAXQDA, QDA Miner a další."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to participativní pozorování?",
                            "answer": "Jedná se o druh pozorování, kdy výzkumník je součástí výzkumné skupiny."
                        },
                        {
                            "question": "Kdo jsou autoři konceptu zakotvené teorie?",
                            "answer": "Autory zakotvené teorie je dvojice sociologů Anselm Strauss a Barney Glaser. Oba později rozvíjeli vlastní pojetí zakotvené teorie."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy mluvíme v kvalitativním výzkumu o teoretickém nasycení?",
                            "answer": "Teoretické nasycení nastává ve chvíli, kdy se v datech objevují stále stejné vzorce a kategorie."
                        }
                    ]
                },
                "9": {
                    "class": "18.9",
                    "name": "Ostatní",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Pro jaká data se hodí koláčové grafy?",
                            "answer": "Koláčové grafy jsou vhodné pro zobrazování nominálních dat s málo kategoriemi."
                        },
                        {
                            "question": "Co charakterizuje experimentální design výzkumu?",
                            "answer": "Pro experimenty je charakteristická koexistence experimentální a kontrolní skupiny (ta není vystavena působení sledované proměnné)."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to brainstorming?",
                            "answer": "Brainstorming je metoda skupinové diskuze, která podporuje vznik nových, tvůrčích myšlenek."
                        },
                        {
                            "question": "Vyjmenujte některá etická pravidla výzkumu.",
                            "answer": "Výzkumník nesmí své role zneužívat k jiným účelům, musí být nezávislý, je povinnen chránit osobní informace o zkoumaných."
                        },
                        {
                            "question": "K čemu slouží při výzkumu informovaný souhlas?",
                            "answer": "Informovaným souhlasem dává participant svolení k výzkumu. Zároveň by součástí mělo být i poučení o okolnostech výzkumu."
                        },
                        {
                            "question": "Kdy při vizualizaci dat zvolit tabulku a kdy graf?",
                            "answer": "Tabulku používáme všude tam, kde chceme sdělit přesné hodnoty nebo kde je hodnot málo. Graf naopak ukazuje lépe vztahy mezi hodnotami."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to Net Promoter Score?",
                            "answer": "NPS je standardizovaná otázka, která zní: Jak je pravděpodobné, že byste doporučil/a (společnost / produkt / službu) příteli nebo kolegovi?"
                        },
                        {
                            "question": "Co je to benchmarking?",
                            "answer": "Benchmarking je metoda pro měření a analýzu procesů a výkonu organizací. Poprvé tuto metodu použila v roce 1979 americká firma Xerox."
                        },
                        {
                            "question": "Co je to mystery shopping?",
                            "answer": "Mystery shopping je nástroj marketingového výzkumu. Službu při něm na základě daných kritérií hodnotí anonymní výzkumníci."
                        }
                    ]
                },
                "10": {
                    "class": "18.10",
                    "name": "Ostatní",
                    "open": "Není vytvořena.",
                    "closedQuestions": [
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi primárním a sekundárním výzkumem?",
                            "answer": "Primární výzkum pracuje s daty, která byla sesbírána právě pro účely tohoto výzkumu. Sekundrní výzkum analyzuje již existující data."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké problémy řeší aplikovaný výzkum?",
                            "answer": "Aplikovaný výzkum se zaměřuje na problémy praxe, je realizován často na zakázku či je součástí komerčního výzkumu ve firmách."
                        },
                        {
                            "question": "Co charakterizuje tzv. akční výzkum?",
                            "answer": "Akční výzkum je sociálního výzkum, koncipovaný a realizovaný ve spolupráci se všemi aktéry, jeho cílem je najít společné řešení problému."
                        },
                        {
                            "question": "Jaký je rozdíl mezi nomotetickým a idiografickým přístupem k výzkumu?",
                            "answer": "Nomotetické metody se snaží o odhalení univerzálních zákonů, idiografické přístupy se soustředí na individuální fakta a procesy."
                        },
                        {
                            "question": "Co znamená zkratka CAWI?",
                            "answer": "CAWI označuje Computer Assisted Web Interviewing - tedy dotazování za pomoci počítače."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké hlavní výhody mají online dotazníky?",
                            "answer": "Online dotazníky snižují časový interval sběru dat, poskytuje možnost okamžité a průběžné kontroly výsledků a jejich základní analýzy."
                        },
                        {
                            "question": "Čím se zabývá induktivní statistika?",
                            "answer": "Induktivní (inferenční) statistika se zabývá zobecňováním výsledků výzkumu na vzorku na populaci."
                        },
                        {
                            "question": "Jaké jsou základní zásady pro tvorbu otázek do dotazníku?",
                            "answer": "Otázky v dotazníku musí být srozumitelné, jednoznačné, měly by se ptát jen na jednu věc, neměly by být sugestivní."
                        },
                        {
                            "question": "Kam je v dotazníku vhodné zařazovat sociodemografické otázky?",
                            "answer": "Sociodemografické otázky se typicky zařazují na konec dotazníku."
                        }
                    ]
                }
            }
        }
    ],
    "milestones": [
        {
            "time": "15000 před n. l.",
            "short": "První storytelling",
            "long": "Nástěnné malby uchovávají první příběhy."
        },
        {
            "time": "6 000 před n. l.",
            "short": "Vznik písma",
            "long": "Do této doby datujeme nejstarší známé písmo nejstarších státních útvarů na Předním východě."
        },
        {
            "time": "1 150 před n.l.",
            "short": "První mapa",
            "long": "Turínský papyrus je nejstarší známou topografickou mapou."
        },
        {
            "time": "668 před n. l.",
            "short": "Vznik knihovny krále Aššurbanipala.",
            "long": null
        },
        {
            "time": "325 před n. l.",
            "short": "Vznik Alexandrijské knihovny.",
            "long": null
        },
        {
            "time": "78 před n. l.",
            "short": "První encyklopedie",
            "long": "Plinius Maior vytvořil první encyklopedii mapující tehdejší znalosti."
        },
        {
            "time": "1030",
            "short": "Vznik hudební notace",
            "long": "Guido d’Arezzo vynalézá způsob, jak zaznamenat hudbu na papír."
        },
        {
            "time": "1274",
            "short": "První výskyt výrazu “informace”",
            "long": "Objevuje se ve významu souboru aktů, které vedou k prokázání trestného činu."
        },
        {
            "time": "1453",
            "short": "Vynález knihtisku",
            "long": "Johannes Gutenberg vynalézá knihtisk."
        },
        {
            "time": "1403",
            "short": "Vznikla Yongle Encyclopedia.",
            "long": null
        },
        {
            "time": "1602",
            "short": "První tištěné noviny",
            "long": "Johann Carolus vydává ve Štrasburku první tištěné noviny Relation."
        },
        {
            "time": "1662",
            "short": "Vznik statistiky",
            "long": "John Graunt publikuje první moderní demografickou studii."
        },
        {
            "time": "1665",
            "short": "První vědecký časopis",
            "long": "Philosophical Transactions of the Royal Society je prvním vědeckým časopisem."
        },
        {
            "time": "1753",
            "short": "Založení Britského muzea",
            "long": "Univerzální muzeum schraňující veškeré umělé i přírodní objekty."
        },
        {
            "time": "1768",
            "short": "Vznik Encyklopedie Brittanica",
            "long": "Pokusy shrnout veškeré dosavadní lidské věděni do knižní podoby."
        },
        {
            "time": "1786",
            "short": "První statistické grafy",
            "long": "William Playfair zobrazuje ekonomická data pomocí prvních statistických grafů."
        },
        {
            "time": "1796",
            "short": "Automatické zaznamenávání dat",
            "long": "James Watt sestrojil přístroj k automatickému záznamu dat o tlaku v parním stroji"
        },
        {
            "time": "1796",
            "short": "Koncept litografie",
            "long": "Litografie přispívá k rozvoji masového tisku, kamenotisk později nahrazuje ofsetový tisk."
        },
        {
            "time": "1801",
            "short": "Děrné štítky",
            "long": "Koncept děrného štítku na dlouhou dobu poskytl médium pro záznam dat k zpracování počítači."
        },
        {
            "time": "1822",
            "short": "Babbageho stroje",
            "long": "Charles Babbage sestavuje první mechanické počítače s cílem zpracovávat matematické tabulky mechanicky a předejít tak lidské chybě."
        },
        {
            "time": "1837",
            "short": "General Register Office",
            "long": "V Anglii začali zaznamenávat každé narození a úmrtí."
        },
        {
            "time": "1837",
            "short": "Vynález dagerotypie",
            "long": "Louis Daguerre se pokouší zaznamenat obrazovou informaci a vynalézá předchůdce fotografie."
        },
        {
            "time": "1843",
            "short": "První moderní rotačka",
            "long": "Rotační tiskový stroj otevřel cestu ještě masivnějšímu hromadnému tisku novin a časopisů."
        },
        {
            "time": "1844",
            "short": "Telegrafní přenos zprávy",
            "long": "Samuel Morse uskutečnil první přenos zprávy pomocí telegrafu."
        },
        {
            "time": "1872",
            "short": "Tide-predicting machine",
            "long": "Lord Kelvin sestavil analogový počítač, který vypočítával cyklus přílivu."
        },
        {
            "time": "1876",
            "short": "Vynalezen telefon",
            "long": "Alexander Graham Bell představuje první telefon."
        },
        {
            "time": "1876",
            "short": "American Library Association",
            "long": "Založena první knihovnická profesionální organizace."
        },
        {
            "time": "1876",
            "short": "První číslo American Library Journal",
            "long": "Začal vycházet první knihovnický časopis."
        },
        {
            "time": "1876",
            "short": "Dewey publikuje DDT",
            "long": "Melvil Dewey vynalezl systém třídění znalostí a organizace fondu v knihovnách."
        },
        {
            "time": "1877",
            "short": "První záznam zvuku",
            "long": "Thomas A. Edison vynalezl fonograf a zaznamenal proprvé zvuk."
        },
        {
            "time": "1879",
            "short": "Index vědeckých článků o medicíně",
            "long": "John Shaw Billings sestavil index vědeckých článků o medicíně."
        },
        {
            "time": "1886",
            "short": "Vynalezen linotype",
            "long": "Vynalezen linotype jako sázecí stroj, který odlévá celou vysázenou řádku."
        },
        {
            "time": "1887",
            "short": "První knihovnická škola",
            "long": "Melvil Dewey otevírá na Kolumbijské univerzitě v New Yorku první knihovnickou školu."
        },
        {
            "time": "1888",
            "short": "Vynález gramofonu",
            "long": "Emile Berliner sestrojil gramofon, který bude několik desítek let bojovat s fonografem o místo na výsluní."
        },
        {
            "time": "1890",
            "short": "Automatizace sčítání lidu",
            "long": "Herman Hollerith převádí všechna data ze sčítání lidu v USA na děrné štítky a umožňuje tak jejich automatické zpracování."
        },
        {
            "time": "1895",
            "short": "První veřejná filmová projekce",
            "long": "Z různých technologií záznamu pohyblivého obrazu se rodí moderní filmová technologie."
        },
        {
            "time": "1895",
            "short": "Mezinárodní bibliografický ústav",
            "long": "Otlet a La Fontaine zakládají v Bruselu L'lnstitut international de bibliographie"
        },
        {
            "time": "1899",
            "short": "Patentován magnetofon",
            "long": "Informaci lze zaznamenat na pás zmagnetizovaného materiálu. První magentefon zaznamenává na kovový drát."
        },
        {
            "time": "1905",
            "short": "První vydání MDT",
            "long": "Otlet a La Fontaine představují Mezinárodní desetinné třídění vycházející z DDT"
        },
        {
            "time": "1910",
            "short": "Pokus o světovou informační instituci",
            "long": "Paul Otlet a Henri La Fontaine katalogizují 12 milionů kartiček s informacemi, řadí je podle MDT."
        },
        {
            "time": "1921",
            "short": "První pravidelné rozhlasové vysílání",
            "long": "Stanice KDKA v USA zahajuje první pravidelné rozhlasové vysílání na světě."
        },
        {
            "time": "1933",
            "short": "Dvojtečkové třídění",
            "long": "Vznik Dvojtečkového třídění S. R. Ranganathana."
        },
        {
            "time": "1934",
            "short": "Počítací stroj Z1",
            "long": "Konrad Zuse sestrojil první počítací stroj, který pracoval ve dvojkové soustavě – nesl označení Z1."
        },
        {
            "time": "1936",
            "short": "Turingův stroj",
            "long": "Alan Turing publikuje svůj teoretický model počítače."
        },
        {
            "time": "1937",
            "short": "Myšlenka Světového mozku",
            "long": "H. G. Wells prezentuje myšlenku Světového mozku."
        },
        {
            "time": "1942",
            "short": "Patentována fotokopírka ",
            "long": "Chester Carlson patentuje fotokopírku a o sedm let později se začíná vyrábět kopírka Xerox Model A."
        },
        {
            "time": "1944",
            "short": "Počítač Harvard Mark I",
            "long": "Sestrojen elektromechanický počítač Harvard Mark I."
        },
        {
            "time": "1945",
            "short": "Koncept Memexu",
            "long": "Vannevar Bush publikoval svůj článek o konceptu stroje na vyhledávání, který nazval Memex."
        },
        {
            "time": "1946",
            "short": "Počítač ENIAC",
            "long": "Dokončen vývoj prvního elektronkového počítače ENIAC."
        },
        {
            "time": "1948",
            "short": "Zrod kybernetiky",
            "long": "Norbert Wiener vydává knihu Kybernetika aneb Řízení a sdělování u organismů a strojů."
        },
        {
            "time": "1951",
            "short": "UNIVAC I",
            "long": "V USA se prodává první komerční, sériově vyráběný počítač."
        },
        {
            "time": "1953",
            "short": "Programovací jazyk Fortran",
            "long": "Započal vývoj jednoho z prvních programovacích jazyků – Fortran."
        },
        {
            "time": "1953",
            "short": "První televizní vysílání v Československu",
            "long": "Začalo televizní vysílání v Československu. První diváky uvítal František Filipovský."
        },
        {
            "time": "1957",
            "short": "První počítač v Československu",
            "long": "SAPO (akronym ze SAmočinný POčítač) je první počítačem v tehdejším Československu."
        },
        {
            "time": "1960",
            "short": "Demonstrace fulltextového vyhledávání",
            "long": "John Horty demonstruje plnotextové prohledávání nad legislativními dokumenty."
        },
        {
            "time": "1960",
            "short": "Standard MARC",
            "long": "Standard MARC pro strojově čitelnou katalogizaci."
        },
        {
            "time": "1960",
            "short": "Řízený slovník MeSH",
            "long": "Začal vznikat komplexní řízený slovník pro účely indexování článků časopisů a knih v biologických vědách MeSH."
        },
        {
            "time": "1962",
            "short": "První grafická počítačová hra",
            "long": "‘Spacewar’ – první grafická PC hra."
        },
        {
            "time": "1962",
            "short": "Satelit Telstar na oběžné dráze",
            "long": "První komunikační satelit se vydává na oběžnou dráhu"
        },
        {
            "time": "1963",
            "short": "Vznik ASCII",
            "long": "Světlo světa spatřila první znaková sada používaná v informatice – ASCII."
        },
        {
            "time": "1963",
            "short": "Základy bibliometrie",
            "long": "Eugene Garfield poprvé publikoval „Vědecký citační index“ a položil tak základy bibliometrie."
        },
        {
            "time": "1965",
            "short": "První užití výrazu \"hypertext\"",
            "long": "Počítačový vědec Ted Nelson poprvé použil výraz „hypertext“."
        },
        {
            "time": "1969",
            "short": "Spuštěn ARPANET",
            "long": "Spuštěna síť ARPANET, která je povážována za předchůdce dnešního internetu."
        },
        {
            "time": "1969",
            "short": "Virtuální realita",
            "long": "Myron Krueger pracuje na prvních prototypech virtuální a rozšířené reality."
        },
        {
            "time": "1969",
            "short": "První moderní LCD displej",
            "long": "James Fergason využívá objev z roku 1888 a sestavuje první moderní LCD displej."
        },
        {
            "time": "1970",
            "short": "Optické vlákno",
            "long": "Vědci Kapany a Kao od padesátých let pracují na technologiích vedoucích k modernímu optickému vláknu."
        },
        {
            "time": "1971",
            "short": "Bibliografický formát MARC",
            "long": "V amerických knihovnách se začal používat bibliografický formát MARC."
        },
        {
            "time": "1971",
            "short": "První disketa",
            "long": "Začala se prodávat první disketa (8”)."
        },
        {
            "time": "1972",
            "short": "První počítačová myš",
            "long": "Jako součást počítače Xerox Star byla poprvé použita počítačová myš."
        },
        {
            "time": "1975",
            "short": "První digitální fotoaparát",
            "long": "Kodak představuje první digitální fotoaparát."
        },
        {
            "time": "1976",
            "short": "První Apple PC",
            "long": "Steve Jobs a Steve Wozniak ručně vyrobili v garáži první počítače Apple."
        },
        {
            "time": "1978",
            "short": "Katalogizační pravidla AACR2",
            "long": "Vznik anglo-amerických katalogizačních pravidel (AACR2)."
        },
        {
            "time": "1982",
            "short": "Osobní PC Sinclair ZX Spectrum",
            "long": "První masově prodávaný osobní počítač Sinclair ZX Spectrum."
        },
        {
            "time": "1982",
            "short": "První hudební album na CD",
            "long": "Billy Joel a jeho album 52nd Street jsou prvním prodávaným hudebním albem na CD."
        },
        {
            "time": "1985",
            "short": "První verze Windows",
            "long": "Microsoft představuje operační systém Windows 1.0."
        },
        {
            "time": "1990",
            "short": "Webový prohlížeč WorldWideWeb",
            "long": "Tim Bernes-Lee naprogramoval první webový prohlížeč „WorldWideWeb“."
        },
        {
            "time": "1991",
            "short": "První verze Linuxového jádra.",
            "long": "Linus Torvalds zveřejňuje kód svého projektu vytvoření volného operačního systému."
        },
        {
            "time": "1993",
            "short": "První MP3",
            "long": "Publikován standard komprese audia známý pod názvem MP3."
        },
        {
            "time": "1994",
            "short": "První QR kód",
            "long": "V Japonsku vytvořili první QR kód."
        },
        {
            "time": "1996",
            "short": "První DVD",
            "long": "Toshiba SD-3000 se stává prvním DVD přehrávačem na trhu."
        },
        {
            "time": "1996",
            "short": "Akreditace informační vědy v ČR",
            "long": "Informační věda akreditována poprvé v ČR pro univerzitní výuku."
        },
        {
            "time": "1998",
            "short": "Založeí Internet Archive",
            "long": "Vznikl projekt Internet Archive, který systematicky archivuje obsah webu"
        },
        {
            "time": "1998",
            "short": "Vyhledávač Google",
            "long": "Larry Page a Sergey Brin otevírají svůj výzkumný projekt po dvou letech světu."
        },
        {
            "time": "2001",
            "short": "Vzniká Wikipedie",
            "long": "Jimmy Wales a Larry Sanger spouštějí projekt otevřené internetové encyklopedie."
        },
        {
            "time": "2002",
            "short": "Budapešťská deklarace pro Open Access",
            "long": null
        },
        {
            "time": "2004",
            "short": "První příspěvek na Facebooku",
            "long": "Mark Zuckerberg spouští svou sociální síť \"Thefacebook\"."
        },
        {
            "time": "2005",
            "short": "První video na YouTube",
            "long": "Streamovací služba YouTube otevřela své brány."
        },
        {
            "time": "2008",
            "short": "První smartphone s Androidem",
            "long": "Na trh uveden první chytrý telefon s OS Android. Nesl označení T-Mobile G1/HTC Dream."
        },
        {
            "time": "2010",
            "short": "První iPad",
            "long": "Začal se prodávat iPad první generace."
        }
    ],
    "theories": [
        {
            "name": "Systémové paradigma",
            "category": "Paradigma",
            "description": "Systémové paradigma se formuje v 60. letech 20. století a představuje pozitivistický a experimentální přístup k hodnocení informačních systémů a služeb. Služby mohou být hodnoceny nezávisle na uživateli, části systému mohou být hodnoceny nezávisle na celku. Paradigma klade důraz na vědecký přístup, empirické testy a měření provádí v laboratorních podmínkách. Testování probíhá typicky na souborech dokumentů, informační potřeby uživatelů systémů jsou ignorovány.",
            "examples": "Nejznámějším příkladem jsou Cranfieldovy experimenty prováděné Cyrilem Cleverdonem při testování organizace a vyhledávání informací a selekčních jazyků a každoroční konference TREC (Text Retrieval Conference), na níž se uplatňují komparativní evaluace vyhedávacích technik, např. nejlepší párování vyhledávacích algoritmů, systémy pro stanovení relevance se zpětnou vazbou. Paradigma bylo používáno také pro kvantitativní měření efektivity služeb doručívání dokumentů."
        },
        {
            "name": "Kognitivní paradigma",
            "category": "Paradigma",
            "description": "Od 70. let 20. století se formuje na základě kognitivního obratu v psychologii kognitivní paradigma v informační vědě zaměřené na poznání uživatelů informací. Zpracování informací je zprostředkováno systémem kategorií a konceptů individuálních uživatelů, které jsou základem uživatelského modelování. Paradigma vede k zájmu o kognitivní aspekty informačního chování a interaktivní informační vyhledávací systémy. Představa, že i stroje by mohly poznávat vede k rozvoji expertních systémů. ",
            "examples": "Mezi nejznámnější teorie vyvynuté na základě kognitivního paradigmatu patří teorie Anomálního stavu poznání (ASK) Nichaolase J. Belkina a Fundamentální rovnice informační vědy Bertranda C. Brookes."
        },
        {
            "name": "Socio-kognitivní paradigma",
            "category": "Paradigma",
            "description": "Socio-kognitivní paradigma, které se formuje v 90. letech 20. století, odmítá ryze individualistický charakter poznání a zdůrazňuje jeho interakci se společenským světem. Studuje působení kultury na jedince a informační artefakty. Vychází ze sociologie poznání a předmětem jeho zájmu jsou domény - sociální skupiny sdílející poznatky formulované společným diskurzem. Jejich interakce s individuálními poznatky není ani behaviorální, ani kognitivistická.",
            "examples": "Ze socio-kognitivního paradigmatu vychází metateorie doménové analýzy Biergera Hjørlanda. Sanna Talja na základě tohoto paradigmatu vytvořila teorii informačních praktik.\r\n\r\n"
        },
        {
            "name": "Bibliometrická",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Metateorie vychází z předpokladu, že analýza statistických vlastností znakově zaznamenaného diskurzu je cenná pro pochopení designu doručování informací a sociálních a historických procesů produkce informací, zvláště vě vědě. Metateorie využívá nomotetických metod k hledání zákonitostí řídících toky informací.",
            "examples": "Do rámce této metateorie můžeme zařadit Teorii nejmenšího úsilí a Zipfův zákon, Bradfordův zákon rozptylu, teorie poločasu rozpadu vědecké informace,  bezškálových sítí a Priceův zákon vědecké elity. \r\n"
        },
        {
            "name": "Kognitivní",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Převážně nomotetická metateorie, vychází z kognitivního obratu v kognitivní vědě a umělé inteligenci. Jakékoliv zpracování informací, at již smyslové či symbolické, je zprostředkováno systémem kategorií či koncetů, které jsou pro entitu zpracovávající informace modelem jejího světa. Rámec se zaměřuje primárně na myšlení jednotlivce ve světě, které je východiskem pro výzkum v oblasti vyhledávání a využívání informací. Výchází z myšlenek J. Brunera, N. Chomského, A. Newella a H. A. Simona.",
            "examples": "Metateoretický rámec našel široké uplatnění při výzkumu informačního chování např. v pracích N. J. Belkina (teorie Anomálního stavu poznání ASK), D. Ellis a M. Bates. Vychází z něj i fundamentální rovnice informační vědy B. C. Brookese."
        },
        {
            "name": "Konstruktivistická",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Ideografický rámec, jehož kořeny jsou v oblasti pedagogiky a sociologie (Dewey, Kelly, Vygotsky, Schutze, Bergera & Luckmanna, Garfinkel). Jedinci aktivně konstruují porozumění světu, které je silně ovlivněné sociálními světy, jejichž jsou jedinci součástí. Znalosti znikají především v mysli jedince. Teorie popisují způsob, jakým jedinci, každý s vlastním stavem znalostí, interagují s externími zdroji znalostí a se systémy pro vyhledávání informací.",
            "examples": "Z konstruktivistického přístupu vychází teorie Sense-making (B. Dervin) či teoretický model Procesu vyhledávání informací (C. Kuhlthau)."
        },
        {
            "name": "Konstrucionistická",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Ideografická metateorie zaměřená na analýzu diskurzu ve společnosti, který podle ní z velké části podmiňuje reakce jednotlivců uvnitř dané společnosti a společenské porozumění informacím. Jazyk konstituuje jak konstrukci sebe sama, tak formuje význam. Užíváním jazyka společně produkujeme a organizujeme sociální realitu. Vychází z prací Bakhtina a Foucaulta.",
            "examples": "Konstrukcionisté vycházejí z analýz profesionálního a vědeckého diskurzu: diskurzivní analýza informace (J.M. Budd a D. Raber, R. E. Day), diskur v knihovnách a kultuře (B. Frohmann, S. Talja), uživatelů (K. Tuominen), informačních technologií (N. Jacobs)."
        },
        {
            "name": "Kritická teorie ",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Přístup zaměřující se na odkrývání a odhalování skrytých mocenských vztahů a vzorců dominance uvnitř společnosti vychází ze sociologie, politické filozofie a literarních studií. Představuje kritické hodnocení a reflexi moderní společnosti i kultury usilující o osvobození člověka od společenských tlaků a ideologie. Výchází z myšlenek K. Marxe a S. Freuda, které dále rozvinuli představitelé Frankfurtské školy (H. Marcuse, T. Adorno, M. Horkheimer, W. Benjamin, E. Fromm) či J. Habermas. ",
            "examples": "Kritiku role knihovníků a druhů výzkumu v informačních vědách a knihovnictví použili ve svých studiích M. Harris, C. Pawley či G. P. Radford."
        },
        {
            "name": "Inženýrská",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Inženýrský přístup k informaci předpokládá, že lidské potřeby a využití informací lze nejlépe uspokojit postupným vývojem a testováním důmyslných systémů a zařízení, které zlepšují vyhledávání informací a služby. Základní test validity metateorie je oparativní - „Funguje to?“. Díky tomu je hlavní metodou pro rozvoj nových poznatků v inženýrství \"provedení důkazu kompatibility řešení\" díla, během něhož je vyvinut a testován experimentální systém nebo\r\nzařízení, které jsou dále zdokonalovány. ",
            "examples": "Metateorie se uplatňuje při designu informačních systémů a systémů pro vyhledávání informací, při aplikacích unělé inteligence a zpracování přirozeného jazyka."
        },
        {
            "name": "Evoluční",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Metateorie čerpající z inspirací a teorií inspirovaných biologií a evoluční psychologií, které ve svých koncepcích analyzují fenomény spojené s informacemi. Tato metateorie je v informačních vědách a knihovnictví relativně málo rozšířená. Vychází z myšlenek Barkowa, Cosmides a Toobyho, Dawkinse či Wrighta.",
            "examples": "Přístup se objevuje v některých pracích A. D. Madden, M. Bates, klasickým příkladem je teorie information foraging P. E. Sandstromové či P. Pirroliho. "
        },
        {
            "name": "Etnografická",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Původně antropologický přístup používaný napříč společenskými vědami, který míchá ideografické a nomotetické postupy a terénní techniky jako\r\njsou pozorování, dokumentace a interview. Tyto techniky umožňují badateli ponořit se do kultury, identifikovat řadu jejích prvků a následně\r\nzačít utvářet pochopení zkušeností a světonázoru zkoumaných lidí. Související populární přístup je vývoj zakotvené teorie B. Glasera a A. Strausse.",
            "examples": "Mezi teorie vyvinuté v rámci této metateorie patří teorie informační chudoby, života v kole a normativního chování E. Chatmanové či antropologické studie P. E. Sandstromové."
        },
        {
            "name": "Historická",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Ideografický přístup, který odvozuje porozumění přítomnosti z pochopení minulých společenských, politických a ekonomických událostí a procesů, které k současným podmínkám vedly.",
            "examples": "Paradigma je v informační vědě rozvíjeno v rámci informační historie. Mezi významné autory patří Toni Weller, Boyd W. Rayward či Michael Buckland."
        },
        {
            "name": "Filozoficko-analytická",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Metateoretický rámec založený na analýze slov, která uplatňuje klasické techniky filosofie na řešení otázek souvisejících s informacemi. Charakteristická je pro něj pečlivá analýza idejí a nesmírně důsledná forma analýzy předložených tvrzení a argumentace. Metateorii používají jak filozofové, kteří působí přímo v informačních vědách a knihovnictví, tak filozofové vně oboru, kteří se vyjadřují k informačním otázkám. Přístup řadíme k ideografickým metateoriím.",
            "examples": "Na základě této metateorie vznikla teorie kognitivní autority P. Wilsona, teorie informace a znalosti F. Dretskeho či teorie sociální epistemologie S. Fullera. "
        },
        {
            "name": "Fyzická",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Nomotetický přístup k přenosu informací, který se rozvíjí v 50. a 60. letech 20. století. Přístup vychází z Teorie informace C. Shannona a následného zájmu o signalizaci a fyzikální komunikaci. V informační vědě je spojený s testy různých druhů selekčních jazyků, mechanismů vyhledávání a měření efektivity systémů na vyhledávání dokumentů. Označení metateorie jako fyzické vychází z předpokladu, že výkonnost selekčních jazyků je dána kombinací různých prostředků použitých k indexování. ",
            "examples": "V rámci metateorie byla vyvinuta matematická teorie relevance, která využívá k měření přesnost a úplnost vyhledávání. "
        },
        {
            "name": "Doménově-analytická",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Rámec studuje společenskou tvorbu informací v komunitě. Využití informací je výsledkem interakce mezi individuálním myšlením jedince a společenskou a dokumentární rovinou, ve níž daný jedinec operuje. Doménově analytický přístup se nezaměřuje na uživatele, ale na domény nebo prostředí, na jedince je nahlíženo jako na členy různých kultur nebo domén a jejich dokumentačních systémů. K doménově analytickým analýzám paří jak metody ideografické, tak metody nomotetické. ",
            "examples": "Přístup rozvíjejí ve svých teoriích B. Hjørland a H. Albrechtsen, J.T. Tennis rozvíjí teorii domény, O. Sundin teorii profesní domény."
        },
        {
            "name": "Uživatelsky zaměřený design",
            "category": "Metateorie",
            "description": "Přístup, který při designu technologií a aplikací staví do středu zájmu uživatele, ptá se na otázky o uživateli a o jeho potřebách a poté hledá správný návrh a řešení. Navazuje na inženýrský přístup, formulaci „Funguje to?“ posunuje o krok dál a ptá se: „Funguje to natolik dobře, že se lidé můžou zaměřit na to, co dělají a ne na to, jak zacházet s daným systémem nebo zařízením?“  Metateorie je východiskem při vývoji webových aplikací, a výzkumů interakce mezi člověkem a počítačem.",
            "examples": "Uživatelsky zaměřený design používá ve svých návrzích elektronických textů např. A. Dillon, v CSCW (Computer-supported cooperative work) např. M. S. Ackerman."
        },
        {
            "name": "Sense-making",
            "category": "Teorie",
            "description": "Sense-making je schopnost dát smysl víceznačné situaci. Je to proces tvorby situačního uvědomění a pochopení situace s vysokou komplexitou a nejistotou, které je nezbytné při rozhodování. Teorie popisuje, jak dáváme smysl světu kolem nás, abychom v něm mohli jednat. Hlavní důraz klade teorie na uživatele informací. Informační potřeba vzniká z diskontinuity v realitě či v lidském pozorování reality a projevuje se jako propast, kterou lidé překonávají použitím informací. Cílem informačního chování není zisk informace, pochopení smyslu situace. ",
            "examples": "Teorii vyvinula Brenda Dervin. Výchází ze socio-kognitivního paradigmatu a z konstruktivistické metateorie, je etnografická, systematické, využívá kvalitativní i kvantitativní metody. "
        },
        {
            "name": "Informační chudoba",
            "category": "Teorie",
            "description": "Teorie informační chudoby vychází z etnografické metateorie, popisuje kolektivní informační potřeby lidí z marginalizovaných skupin. Informační chudoba souvisí s třídními rozdíly a projevuje se sebeochranným chováním, např. utajováním či klamáním o svých informačních potřebách v důsledku nedůvěry v zájem či schopnost ostatních poskytnout užitečné informace. Informačně chudí se vnímají bez zdrojů, které by jim mohly pomoci, své skutečné potřeby odhalí jen pokud věří, že výhody převáží negativní důsledky. Přijetí nových informací je podmíněno jejich relevancí pro každodenní problémy.",
            "examples": "Teorie informační chudoby se poprvé objevila v roce 1996 v článku The impoverished life-world of outsiders od Elfredy Chatman."
        },
        {
            "name": "Život v kole (Life in the round)",
            "category": "Teorie",
            "description": "Teorie zkoumá sociální faktory ovlivňující chování při běžných informačních potřebách. Popisuje, jak kontext definuje osobní perspektivu rozhodující o použití/nepoužití informace. Život v kole je veřejná forma života, v níž je záležitostem rozuměno implicitně, její členové se zabývají tvorbou a podporou sociálních rolí ve svém malém světě. Relevanci informací určuje kolektivní pohled, informační chování je rutinní, hledat informace za hranicemi světa není potřebné, ani žádoucí. Jedinci hledají informaci, protože sdílejí společnou potřebu homogenní skupiny. Vychází z etnografické metateorie.",
            "examples": "Teorie Život v kole patří do oblasti výzkumů informačního chování běžného dne. V článku \"A Theory of Life in the Round\" z roku 1999 představila teorii poprvé Elfreda Chatman."
        },
        {
            "name": "Fenomenografie",
            "category": "Teorie",
            "description": "Fenomenografie je teorie variací zkušeností lidí se světem. Kombinuje studia individuálního informačního chování a kolektivních vzorů hledání a používání informací. Kvalitativní metoda realizovaná většinou pomocí rozhovorů není vázána na individuální respondenty či persony, ale na způsoby jakým zakoušejí fenomén. Na základě podobností a rozdílů různých zkušeností a povědomí o konkrétních fenoménech je vytvořena jejich kategorizace. Cílem je popsat fenomén - hledání informací, relevanci apod. - pomocí variace lidských zkušeností. Kategorizace slouží jako mapa zkušeností s fenoménem.",
            "examples": "Metoda byla vyvinuta v 70. letech v pedagogice skupinou výzkumníků vedenou Ference Martonem na univerzitě v Göteborgu. V informační vědě se fenomenografickému výzkumu věnují Christine Bruce, Joyce Kirk a Louise Limberg."
        },
        {
            "name": "Pragmatika\r\n",
            "category": "Teorie",
            "description": "Pragmatika zkoumá efektivitu komunikačního chování. Nezkoumá jen slova, jejich konfigurace (syntaktiku) a významy (sémantiku), ale i jejich neverbální projevy včetně řeči těla. Pozornost věnuje i prostředí komunikace - kontextu. Pragmatika nestuduje pouze účinky komunikačního aktu na recipienta, ale také na percipienta (zpětná vazba). Důraz klade na mezilidský komunikační vztah vysílající-příjemce, ne vztah těchto ke znaku. Je založebna na pozorovatelných manifestacích lidských vztahů. V informační vědě se zkoumá například v rámci informačního chování efektivní využívání vědeckých databází. ",
            "examples": "Problematiku zpracovávájí v knize \"Pragmatika lidské komunikace: Interakční vzorce, patologie a paradoxy\" P. Watzlawick, J. B. Bavelasová a D. D. Jackson.\r\n"
        },
        {
            "name": "Berrypicking (sbírání plodů)",
            "category": "Teorie",
            "description": "Berrypicking je model vyhledávání informací v online systémech. Vychází z kognitivní metateorie a zdůrazňuje změnu a vývoj dotazu v průběhu jednoho vyhledávání. V každém kroku jsou identifikovány užitečné informace. Vyhledávání není omezeno na jeden dotaz a jednu relevantní množinu zdrojů, probíhá v sérii výběrů. Lidé hledají nejen v datbázích, při vyhledávání přecházejí od jednoho zdroje k dalšímu. Nehledají jen tematicky, používají různé vyhledávací techniky - prolétnou poznámkami, vyhledávají citované zdroje, procházejí si časopisy, prohlížejí okolní knihy, vyhledávají další autorova díla.",
            "examples": "O vyhledávacích taktikách začala Marcia J. Bates psát v roce 1979, model techniky berrypicking představila v r. 1989 v článku  The design of browsing and berrypicking techniques for the online search interface.  "
        },
        {
            "name": "Anomální stav poznání ",
            "category": "Teorie",
            "description": "Nedostatečný stav znalostí či nejistota brání uživateli dosáhnout jeho cíle. Uživatel ví, že něco neví, což je anomálie, která vede uživatele k touze najít její řešení. Tato touha je informační potřebou, která u uživatele iniciuje komunikaci s texty. Texty jsou reprezentacemi konceptuálních stavů znalostí ostatních lidí a obsahují informace, které mohou doplnit nedostatečný stav znalostí uživatele a odstranit tak anomálii. Teorie vychází z kognitivního paradigmatu a z kognitivní metateorie.     ",
            "examples": "Teorii poprvé formuloval Nicholas J. Belkin v roce 1977 ve své disertační práci A concept for information science."
        },
        {
            "name": "Informační hledání D. Ellise",
            "category": "Teorie",
            "description": "Teorie hledání informací D. Ellise je empirický model postavený na kognitivním paradigmatu. Předpokládá, že modelování uživatelů informací je uskutečnitelné pomocí behaviorálního, ne kognitivního přístupu. Staví na výzkumných rozhovorech s vědci z akademického i průmyslového prostředí a zakotvené teorii. Tvrdí, že za komplexními vzorci chování při hledávání informací stojí relatvně malý počet činností: zahájení, řetězení, prohlížení, rozlišování, monitorování, extrahování, ověření. Model popisuje vztahy mezi činnostmi, jejichž pořadí se u různých interakcí a vzorů informačního hledání liší.",
            "examples": "Model informačního hledání navrhl David Ellis jako součást empirického výzkumu pro účely vyhledávání informací. Model vytvořil na základě výzkumu hledání informací sociology a poprvé ho zveřejnil v článku The derivation of a behavioral model for information system design (1987). "
        },
        {
            "name": "Proces informačního vyhledávání C. Kuhlthauové",
            "category": "Teorie",
            "description": "Model chápe vyhledávání jako konstrukci. Popisuje běžné vzory uživatelových zkušeností a emoce, které v procesu vyhledávání zažívá. Proces má šest fází spojených s různými emocemi: zahájení - nejistota a obavy, výběr - optimismus, průzkum - nejistota a pochybnosti, formulace - sebedůvěra, shromažďování - zájem a nadšení, prezentace - porozumění. Model definuje princip nejistoty - informace nesnižuje vždy nejistotu, může značit začátek učení a kreativity a koncept zóny intervence - označuje prostor, v němž uživatel potřebuje asistenci, aby mohl pokročit v procesu vyhledávání dál.",
            "examples": "Model procesu informačního vyhledávání představila Carol Collier Kuhlthau v roce 1983 na základě kvalitativního výzkumu žáků ve škole, v následujících letech ho rozšířila a verifikovala pomocí kvantitativních a longitudiálních studií lidí pracujících na reálných úkolech v rámci rozsáhlých výzkumných projektů při plnění komplexních úkolů. "
        },
        {
            "name": "Psychologická relevance",
            "category": "Teorie",
            "description": "Psychologická relevance je vztah mezi předpokladem a kontextem. Kontext je psychologický konstrukt, reprezentuje jedincovy předpoklady a domnělá fakta o světě v daném okamžiku. Relevance není objektivní předmět dokumentu, ale subjektivní, fluidní, měnící se s kontextem. Informační potřeba jednice je aktuální množinou předpokladů (kognitivní stav), která se mění během vyhledávání. Fenomén (informace, dokument) je relevantní, pokud kognitvní zpracování předpokladu jedince změní jeho kontext. Lidé se snaží dosáhnout co nejvyší relevance při co nejmenší kognitivní námaze - princip relevance.",
            "examples": "Koncept psychologické relevance Dana Sperbera a Deirdry Wilson rozvinul pro informační vědu a vyhledávání informací ve svém článku Psychological Relevance and Information Science Stephen P. Harter."
        },
        {
            "name": "Kognitivní model interakce při vyhledávání informací",
            "category": "Teorie",
            "description": "Model vlivu uživatelova kognitivního prostoru (KP) na vyhledávání informací (IR). Má tři komponenty: informační objekty, zprostředkovatele a informační prostor systému IR (techniky, nastavení). Informační objekty reprezentují uživatelské informace (texty, obrázky). Zprostředkovatel zahrnuje KP a sociální prostředí. Uživatelův KP zahrnuje jeho informační potřebu, problém, cíl, znalosti, pracovní úkoly a zájmy získané ze zkušenosti v sociálním a historickém kontextu. Vyhledání informace vede ke kognitivní transformaci, která ovlivňuje znalostní strukturu tvůrců systému a stav znalostí uživatele.",
            "examples": "Kognitivní model interakce při vyhledávání informací představil Peter Ingwersen v knize \"Information Retrieval Interaction\" z roku 1992."
        },
        {
            "name": "Situační relevance",
            "category": "Teorie",
            "description": "Situační relevance je vztah mezi informací a vnímanou informační potřebou jedince. Je subjektivní a dynamická. Fenomén (informace, dokument) je relevantní, pokud odpovídá na praktické problémy jedince s jeho znalostmi v dané situaci a čase. Hodnocení relevance není pouze deduktivním procesem, evaluace zahrnuje také probabilistické hodnocení a indukci, což z hodnocení relevance dělá nelineární a komplexní proces. Kritériem relevance je užitečnost při rozhodování a řešení problémů. Situační relevance nespojuje dynamiku a situaci s procesy a systémy pro vyhledávání informací.",
            "examples": "Situační relevanci poprvé popsal Patric Wilson v článku Situational relevance z roku 1973. "
        },
        {
            "name": "Fáze informačních potřeb",
            "category": "Teorie",
            "description": "Model fází informačních potřeb je součástí širšího procesního modelu hledání informací v knihovnách R. S. Taylora. Vychází z kognitivního paradigmatu. Charakterizuje vyjádření informačních potřeb jedince pomocí formulace otázek. Identifikuje čtyři fáze: viscerální (fyzická) potřeba – vágní druh nespokojenosti, která je nevyjádřená, vědomá potřeba – nejednoznačná a neuspořádaná specifikace potřeby v naší hlavě, formalizovaná –  formální formulace potřeby, kompromisní – potřeba vyjádřená dotazem v informačním systému. Předpokládá, že informační potřeba je rozlišitelná a sledovatrelná.\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n",
            "examples": "Fázový model informačních potřeb popsal Robert Saxton Taylor poprvé v článku The process of asking questions v roce 1962, další části modelu vyhledávání informací v knihovnách popsal v článku Question-negotiation and information seeking in libraries v roce 1968. Taylor jako první zavedl proces vyjednávání otázek - referenční rozhovor jako výzkumný koncept."
        },
        {
            "name": "Fundamentální rovnice informační vědy",
            "category": "Teorie",
            "description": "Fundamentální rovnice informační vědy je považována za základ kognitivního paradigmatu v informační vědě. Popisuje, jak komunikační proces působí na znalost jednoho jedince. Rovnice má tvar K (S) + ΔI = K (S + ΔS), kde znalostní struktura K (S) je působením vstupní informace ΔI pozměněna v novou znalostní strukturu K (S + ΔS).S je indikátor působení modifikace. Stejná informace může působit na různé znalostní struktury různě. Rovnice je pseudomatematická, neumožňuje kvantifikovat množství informace ve znalosti, představuje spíš kvalitativní shrnutí centrálního problému informační vědy. ",
            "examples": "Fundamentální rovnici informační vědy publikoval v roce 1980 B. Brookes v článku The foundations of information science. Part 1: philosophical aspects."
        },
        {
            "name": "Citační teorie",
            "category": "Teorie",
            "description": "Citační teorie vysvětluje, proč vědci citují způsobem, jakým citují. Citační chování vědců popisuje referenční praktiky jedinců - motivace, použití, chyby a další (psychologický proces) a kolektivní znalostní struktury a konvence ve znalostních doménách a disciplínách (sociokulturní proces). Významnou metodou je citační analýza zkoumající aparát vědecké komunikace - bibliografické reference a jeho využití při vyhledávání informací, hodnocení vědců, publikací a vědeckých institucí a při modelování historického vývoje vědy a technologií. Zkoumán je i vztah citací a vědeckého vlivu.",
            "examples": "Citační teorie se rozvíjí od 60. let 20. století. Významným podnětem pro její rozvoj bylo zveřejnění citačního indexu vědy (Science citation Index) Eugenem Garfield v roce 1963."
        },
        {
            "name": "Teorie optimální výživy",
            "category": "Teorie",
            "description": "Teorie optimální výživy používá analýzu zisků a nákladů v procesu selekce během vyhledávání informací. Model zahrnuje aktéra volícího mezi alternativami, hodnotu, kterou aktér měří zisky a náklady, množinu omezení limitujících chování a množinu strategií stanovujících rozsah dostupných možností. Vědec identifikuje hodnotu (kalorie v biologii, novost nebo informační hodnota v informační vědě), která poskytuje měřící škálu sítě přínosů konkrétní strategie. Umožňuje předvídat, jaké zdroje budou za určitých podmínek vyhledávány a zkoumat složité ekologie s řadou vzájmeně provázaných faktorů.",
            "examples": "Teorii formulovanou v evoluční biologii použila v informační vědě Pamela Effrein Sandstrom v článku \"An optimal foraging approach to information seeking and use\" v roce 1994."
        },
        {
            "name": "Každodenní hledání informací (ELIS)",
            "category": "Teorie",
            "description": "Každodenní hledání informací (ELIS) je rámec pro popis sociálních, kulturních a psychologických faktorů, které ovlivňují preference zdrojů a použití informací ve všedním životě. Vychází ze sociokognitivního paradigmatu a konstruktivistické metateorie. Kontext způsobu života definovaný jako uspořádanost věcí zkoumá habity - sociálně a kulturně definované systémy myšlení a vnímání jedinců ošetřené jako aktivity, koníčky a jejich preference. Způsob starosti o smysluplnost uspořádání, tzv. mistrovství života, se projevuje při pragmatickém řešení problémů ve shodě s hodnotami jedince. ",
            "examples": "Model ELIS vyvinul Reijo Savolainen v polovině 90. let. (Everyday life information seeking: Approaching information seeking in the context of \"way of life.\")"
        },
        {
            "name": "Teorie kognitivní autority",
            "category": "Teorie",
            "description": "Vedle přímé zkušenosti konstruktují lidé znalosti na základě zprostředkovaných myšlenek a informací \"z druhé ruky.\" Nevěří všemu, ale jen kognitivním autoritám. Kognitivní autorita je vztah nejméně mezi dvěma lidmi, má různé stupně, vztahuje se ke sféře zájmu, souvisí s důvěryhodností. Kognitivní autoritu lze najít také v knihách, nástrojích, organizacích a institucích. Externí testy kognitivní autority textů zahrnují autorství, vydavatele, typ dokumentu a přesvědčivost obsahu. Kogntivní autorita souvisí s kontrolou kvality a s relevancí při vyhledávání informací.",
            "examples": "Teorii kognitivní autority vyvinul Patrick Wilson na základě teorie sociální epistemologie a představil ji ve své knize Second-hand Knowledge: An Inquiry into Cognitive Authority v roce 1983. "
        },
        {
            "name": "K hodnotám ohleduplný design",
            "category": "Teorie",
            "description": "Teoretický a metodologický rámec pro design institucí, infrastruktury a technologií, konkrétně informačních a počítačových systémů, podporující etické hodnoty jako jsou soukromí (PET), důvěra (TET), lidská důstojnost, morální zodpovědnost, univerzální použitelnost a další. Klíčovými rysy jsou důraz na spolupráci mezi lidmi, sociálními systémy a technologiemi a na přímé i nepřímé podílníky. Metodologie zahrnuje tři díly zkoumání: konceptuální (identifikace podílníků, jejich hodnot), empirická (analýza vlivu návrhu na činnosti) a technologická (vlastnosti systémů podporující hodnoty).",
            "examples": "Přístup v polovině 80. a začátkem 90. let začali rozvíjet Batya Friedman and Peter Kahn."
        },
        {
            "name": "Teorie neviditelné univerzity",
            "category": "Teorie",
            "description": "Sociální síť vědců, které spojuje stejný nebo podobný vědecký zájem a kteří používají neformální komunikaci k výměně informací za účelem monitorování pokroku ve svém oboru. Členové neviditelných univerzit čtou stejnou literaturu, vyměňují preprinty, sdílejí data, publikují ve spoluautorství, neformálně se setkávají jak v soukromí, tak v rámci vhodných institucí, například ve špičkově vybavených laboratořích, v kolaboratoriích, na letních školách a podobně. Meziosobní vztahy jsou základem rychlé komunikace a spolupráce ve vědě. Členové jsou loajální spíše ke skupině, než k mateřské instituci.",
            "examples": "Pojem neviditelná univerzita použil poprvé v dopise z roku 1646 Robert Boyle. Koncept neviditelné univerzity uvedl do moderního vědeckého diskurzu v rámci zkoumání citačních sítí Derek Solla de Price v knize Little Science, Big Science z roku 1963."
        },
        {
            "name": "Teorie hraničních objektů",
            "category": "Teorie",
            "description": "Hraniční objekty (HO) jsou abstraktní nebo fyzické artefakty, nacházejí se na rozhraní mezi organizacemi či skupinami lidí. Překlenují perceptuální a praktické rozdíly mezi komunitami a usnadňují spolupráci díky vzniku vzájemného porozumění. Vyjednávají význam mezi skupinami lidí a poskytují vysvětlení, jak a kde jsou propojené a rozpojené komunity, kultury a informační infrastruktury. HO jsou převodové prostředky, pomáhají tvarovat a udržovat koherenci napříč komunitami. Příkladem zkoumaných HO jsou visuální reprezentace, technické standarty, geografické informační systémy a další.",
            "examples": "Teorii hraničních objektů poprvé představili v roce 1989 Susan Leigh Star a James R. Griesemer v článku \"Institutional Ecology, 'Translations' and Boundary Objects: Amateurs and Professionals in Berkley's Museum of Vertebrate Zoology\".  "
        },
        {
            "name": "Sociální epistemologie",
            "category": "Teorie",
            "description": "Sociální epistemologie se zabývá \u000fsociální dimenzí znalostí, hledá teoretické a intelektuální základy knihovnictví. Pomocí sociální a situační analýzy zkoumá, jak sociální síly ovlivňují produkci znalostí, zkoumá kognitivní chování na společenské úrovni - vychází z kognitivního paragigmatu. Zaměřuje se na souhrn procesů, kterými společnost dosahuje poznání, konkrétně na produkci, toky, intergraci a konzumaci všech forem komunikovaného poznání. Cílem je vytvořit základy pro inteligentní sociální akci: integrovat a kordinovat sociální instituce spojené s tvorbou, šířením a uchováváním informací.",
            "examples": "Sociální epistemologii poprvé představili ve svém článku z roku 1952 \"Foundations of a theory of bibliography\" Jesse Shera a Margaret Egan."
        },
        {
            "name": "Model vektorového prostoru",
            "category": "Teorie",
            "description": "Alternativní matematický model ke standartnímu Booleovskému modelu vyhledávání informací. Reprezentuje texty dokumentů jako vektory zvolených termínů. Těmi jsou identifikátory, například indexační termín, klíčové slovo, delší fráze. Každý termín má nenulovou dimenzi, pokud se nachází v dokumentu. Definice a váhy termínů závisí na aplikaci a jejich výpočetním zpracování. Dimenzionalita vektoru dokumentu, v němž termínem je každé slovo, je rovna počtu slov korpusu. Operace s vektory srovnávají dokumenty s dotazy a umožňují stanovení relevance, indexování, filtrování a vyhledávání informací.  ",
            "examples": "Jedna z nejcitovanějších teorií informační vědy, která je připisována Geraltu Saltonovi. Jeho význam pro formulaci modelu je však historiky zpochybňován (Viz David Dubin. The Most Influential Paper Gerard Salton Never Wrote. Library Trends, 2004)."
        },
        {
            "name": "Sociotechnická teorie ",
            "category": "Teorie",
            "description": "Sociotechnická teorie popisuje interakci mezi technickými a sociálními subsystémy organizací a vliv na ekonomickou výkonnost. Řeší problémy implementace technologií, například neúspěchy při zajišťování užitečnosti technologií či odpor zaměstnanců při jejím zavádění. Design systémů vychází z předpokladu, že lidské vztahy ovlivňují efektivitu fungování systémů. Například Conwayův zákon: struktura softwarového systému odráží komunikační potřeby na něm pracujících lidí. Design musí rozeznat vzájemnou závislost subsystémů a optimalizovat je společně. Tyto systémy označuje sociotechnické systémy.",
            "examples": "Teorie vznikla jako výsledek studií vlivu technologie na základní systém prácen a designu potřebného k jejímu efektivnímu využití na Tavistockém institutu lidských vztahů v Londýně v 50. letech 20. století."
        },
        {
            "name": "Teorie dokumentu",
            "category": "Teorie",
            "description": "Teorie dokumentů řeší otázku vymezení dokumentu a jeho základních prvků. Dokument je důkaz podporující fakta, může to být jakýkoliv materiální objekt nesoucí znalosti. Rozlišujeme výchozí a sekundární dokumenty - první jsou konkrétní znaky, které mají fyzickou spojitost s reprezentovaným objektem, druhé jsou deriváty jako katalogy, zvukové záznamy a další. Vedle materiality je zdůrazňována jejich sociální role - co je komunitou vnímáno jako dokument a jak jsou dokumenty ve společnosti komunikovány. Studium digitálních dokumentů vede k závěru, že staus dokumentu je získaný a může být ztracen.",
            "examples": "Teorii dokumentů zavedl a formálně popsal Paul Otlet ve své knize z roku 1934 \"Traité de documentation: le livre sur le livre, théorie et pratique.\" Teorii dále významně rozvinula Suzanne Briet v knize \"Qu'est-ce que la documentation?\" z roku 1951"
        },
        {
            "name": "Teorie činností ",
            "category": "Teorie",
            "description": "Psychologická a sociální teorie jednání člověka ve světě. Předmětná činnost, jako záměrná interakce subjektu (člověka) se světem a jejich vzájemná transformace, předchází vlastnostem subjektu i objektu. Je zaměřená na předměty (objektový princip) a zprostředkována nástorji (princip mediace). Procesy činnosti subjektu se internalizují: vnější a praktické zpočátku nabývají formy vnitřní činnosti - vzniká vědomí, psychika, sociální mysl (princip jednoty vědomí a činnosti). Analýza struktury činnosti se používá ke zvyšování užitečnosti designu artefaktů v roli mediátorů lidského myšlení a chování.",
            "examples": "Teorii činností vyvinul Alexei Nikolaevich Leontiev pod vlivem kulturně historické tradice Vygotského. Za nejautoritativnější text je považována jeho kniha Činnost, vědomí, osobnost z roku 1978. "
        },
        {
            "name": "Teorie informace ",
            "category": "Teorie",
            "description": "Teorie informace je matematicko statististická teorie komunikace popisující přenos a kódování informace. Věnuje se syntaktickým aspektům komunikace. Podle teorie je informace vlastnost odstraňující apriorní neznalost příjemce, vzniká při výběru znaku z množiny možných znaků. Měří se logaritmem počtu prováděných výběrů, nejmenší množství informace - jeden bit - odpovídá jednomu výběru ze dvou možností. Používá se v telekomunikáci pro přesné reprodukování vyslané zprávy v místě přijetí a měření inženýrských parametrů jako čas a počet přenosů, šířka pásma a podobně. ",
            "examples": "Teorii informace formuloval Claude Elwood Shannon v roce 1948 ve své práci A Mathematical Theory of Communication."
        },
        {
            "name": "Doménová analýza",
            "category": "Teorie",
            "description": "Socio-kognitivní přístup tvrdí, že předmětem studia informační vědy nejsou kognitivnií struktury jedince, ale domény znalostí. Uživatelé nejsou jedinci, jsou součástí různých kultur, sociálních struktur a oblastí poznání, jsou to skupiny. Znalostní domény jsou diskurzivní komunity vznikající společenskou dělbou práce, skupiny či sítě lidí se společnými zájmy a starostmi. Role komunit ve společnosti a cíle jejich práce odráží organizace znalostí, struktura, vzory spolupráce, jazyk a formy komunikace, informační systémy a kritéria relevance. Informační věda zaměřená na domény je vědou sociální.",
            "examples": "Doménovou analýzu poprvé představil v roce 1993 Birger Hjørland na přednášce \"Toward a new horizon in information science: Domain-analysis\", prezentace je záznána na kazetě. V časopise bylo pak téma představeno Birgerem Hjørlandem a Hanne Albrechtsen pod stejným názvem v roce 1995."
        },
        {
            "name": "Princip nejmenšího úsilí",
            "category": "Teorie",
            "description": "Teorie nejmenšího úsilí je zobecněná teorie lidského jednání, vychází ze systémového paradigmatu a bibliometrické metateorie. Tvrdí, že lidé jednají tak, aby minimalizovali průměrnou míru pravděpodobně vynaložené práce. Z toho vyplývá, že např. vyhledávající vynaloží minimální úsilí na získ informací, i kdyby měl přijmout informace s nižší kvalitou. Vznikla obsahovou analýzou přirozeného jazyka, konkrétně statistickou analýzou výskytu slov v dokumentech a později byla rozšířena i na další distribuce (např. rozšiřování lidské populace, použití zdrojů, personální interakce).",
            "examples": "Původcem teorie je lingvista George Zipf, po němž je teorie označována jako Zipfův zákon. Princip se poprvé objevil v knize Human behavior and the principle of least effort z roku 1949. Teorie je používána v lingvistice k vysvětlení používání jazyka, v počítačové vědě na vyhledávací aplikace a v informační vědě pro bibliografické aplikace, např. při přípravě indexů, pro vysvětlení použití elektronickýchzdrojů a webových stránek či citací."
        }
    ],
    "figures": [
        {
            "name": "Joseph Carl Robnett Licklider",
            "born": "1915",
            "deceased": "1990",
            "quote": "Zdá se přiměřené očekávat, že tak za 10 až 15 let vznikne „středisko myšlení“, které v sobě spojí funkce dnešních knihoven a&nbsp;předpokládané pokroky v ukládání a vyhledávání informací.",
            "quoteSource": "",
            "bio": [
                "Vytvořil koncept „intergalaktické počítačové sítě“ a rozvinul ho v projektu Internet. Jeho koncept vedl až ke vzniku sítě ARPANET.",
                "Nastínil kroky nutné k digitalizaci knihoven (kniha Libraries of the Future).",
                "Přispěl k rozvoji oboru Interakce člověk - počítač. Prosazoval ideu počítače jako partnera při řešení problémů.",
                "Již v 60. letech 20. st. přišel s myšlenkou time-sharingu – jeden počítač může sloužit více lidem.&nbsp;"
            ]
        },
        {
            "name": "Bertram C. Brookes",
            "born": "1910",
            "deceased": "1991",
            "quote": "Jaký je vztah mezi informacemi a znalostmi? Znalosti chápu jako strukturu konceptů propojených vzájemnými vztahy a informace jako malou část této struktury.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Zkoumal teoretickou strukturu informační vědy.",
                "Zabýval se studiem infometrie, kdy prosazoval nutnost nových přístupů k její analýze ve formě jím navržených logaritmických modelů.",
                "Vytvořil základní rovnici informační vědy K[S] + ΔI = K [S+ΔS], v níž se snažil zachytit vztah mezi objektivním a subjektivním poznáním – jak naše stávající poznání ovlivňuje získávání nových poznatků.",
                "Spolu s československým vědcem Janem Vlachým získal ocenění Derek John de Solla Price Award (1989)."
            ]
        },
        {
            "name": "Vannevar Bush",
            "born": "1890",
            "deceased": "1974",
            "quote": "Vzniknou zcela nové podoby encyklopedií – hotové k použití a protkané pletivem asociativních cest, které budou připravené k přenesení do Memexu a dalšímu rozpracování.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Během 2. sv. války stál u vzniku National Defense Research Comitee a později se stal ředitelem The Office of Scientific Research and Development, pod kterým proběhl projekt Manhattan a další významné výzkumy a inovace. Navázal na práci Charlese Babbage a dále rozvíjel koncept analogového počítače pro usnadnění složitých matematických výpočtů. V roce 1945 publikoval svůj nejznámější článek As We May Think, ve kterém představuje koncept zařízení pracujícího na principu hypertextu, nazval jej Memex, který měl pomoci člověku v orientaci v obrovském množství informací."
            ]
        },
        {
            "name": "Jiří Cejpek",
            "born": "1928",
            "deceased": "2005",
            "quote": "Předmětem oboru knihovnictví a informační věda je společenské zprostředkování znakově zaznamenaných znalostí, zkušeností, příběhů a prožitků, a to prostřednictvím jak organizovaných sbírek dokumentů, tak také v globálním prostoru rozptýlených elektronických zdrojů.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Jeden ze zakladatelů informační vědy v Československu, které se věnuje v knize Informace, komunikace, myšlení (1998).",
                "Podílel se na vývoji ASPI (Automatizovaný systém právních informací).",
                "Měl velký vliv na vývoj knihovnictví v České republice v porevolučním období. Stál u vzniku SKIP (1968) i u jeho obnovení v roce 1990, byl jeho prvním předsedou.",
                "Věnoval se historii knihovnictví a proměňující se roli veřejných knihoven (Dějiny knihoven a knihovnictví, 2002).",
                "Byl emeritním profesorem Univerzity Karlovy. Působil také na Slezské univerzitě v Opavě a Masarykově univerzitě v Brně."
            ]
        },
        {
            "name": "Margaret Egan",
            "born": "1905",
            "deceased": "1959",
            "quote": "Nová oblast vědeckého bádání, kterou zde označujeme jako sociální epistemologie, se zaměřuje na analýzu produkce, distribuce a využívání intelektuálních výtvorů v podstatě stejným způsobem, jakým je už dlouhou dobu zkoumána produkce, distribuce a využívání materiálních výtvorů.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Spolupracovala s Jesse Hauk Shera, se kterým napsala článek Foundations of a Theory of Bibliography (1952), v němž představili koncept tzv. sociální epistemologie.",
                "Sociální epistemologie definuje vztahy mezi ekonomikou, sociologií, psychologií a tradiční epistemologií a slouží jako rámec pro efektivní šetření problémů.",
                "Vyučovala na Graduate Library School of the University of Chicago a na School of Library Science at Western Reserve University in Ohio.",
                "Byla editorkou časopisu Library Quarterly."
            ]
        },
        {
            "name": "Jason Farradane",
            "born": "1906",
            "deceased": "1989",
            "quote": "Booleovské ‚a‘ je téměř zcela nekonkrétní; ‚nebo‘ pouze nahrazuje výrazy a nevyjadřuje strukturu; ‚ne‘ působí značné potíže, protože je nesprávně aplikováno na entity, ačkoli by mělo být aplikováno na predikáty.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Původně chemik a dokumentalista, který se významně podílel na rozvoji informační vědy.",
                "Jako vůbec první použil označení informační vědec (1953).",
                "V klasifikační teorii vytvořil relační teorii indexování s 9 různými vztahy mezi pojmy v dokumentech. Relační indexování bylo však příliš složité, uchytilo se pouze ve zdravotnictví.",
                "Přispěl k založení Institute of Information Science (1958).",
                "Byl prvním šéfredaktorem časopisu Information Storage and Retrieval (1963)."
            ]
        },
        {
            "name": "Ada Lovelace",
            "born": "1815",
            "deceased": "1852",
            "quote": "Analytický stroj nejlépe vystihuje srovnání s Jacquardovým tkalcovským stavem – tká algebraické vzorce, stejně jako tkalcovský stav tká vzory květin a listů.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Anglická matematička, sama sebe označovala za „analytičku“.",
                "Spolupracovala s Charlesem Babbagem na vývoji analytického stroje. Navrhla způsob, jak jej naprogramovat pomocí děrných štítků.",
                "Zavedla nové pojmy, jako je podmíněný a nepodmíněný skok, cyklus či podprogram. Díky tomu je považována za první programátorku.",
                "Byla dcerou romantického básníka lorda Byrona",
                "Na její počest byl po ní pojmenován programovací jazyk ADA (1979)."
            ]
        },
        {
            "name": "Fritz Machlup",
            "born": "1902",
            "deceased": "1983",
            "quote": "Informace získáváme  tím, že nám je někdo sdělí, zatímco znalosti lze získat myšlením.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Ekonom, který byl jedním z prvních teoretiků informační společnosti (The Production and Distribution of Knowledge in the United States, 1962).",
                "Ve znalostech viděl další potenciální ekonomickou komoditu (znalostní průmysl).",
                "Rozlišoval několik odvětví znalostního sektoru (vzdělávání, výzkum a vývoj, masmédia, informační technologie a informační služby) a také 5 typů znalostí (praktické, intelektuální, duchovní, nežádoucí – náhodně získané a znalosti pro zábavu).",
                "Přisuzuje se mu i autorství teze o poločasu rozpadu informace."
            ]
        },
        {
            "name": "Augustin Merta",
            "born": "1914",
            "deceased": "2006",
            "quote": "…informace (pramen informace) může mít několik hodnot: faktovou, popisnou nebo motivační. Zatímco prvé dvě lze na základě analýzy primárního pramene abstrahovat a v redukované podobě uložit pod adresami pořádacích znaků v paměti informační soustavy, motivační hodnotu přisuzuje informaci každý uživatel sám, a to se značnou růzností a dočasnou platností.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Patří k zakladatelům informační vědy v Československu.",
                "Působil v Československé akademii věd, kde mimo jiné pracoval na návrhu optimálního řešení knihovnicko-informační sítě.",
                "Vyučoval sociální informatiku a rešeršní strategii na Filozofické fakultě Univerzity Karlovy.",
                "Společně s manželkou sestavili anglicko-český slovník knihovnictví a informatiky.",
                "Za 2. sv. války se zúčastnil invaze do Francie a obléhání přístavu Dunkerque."
            ]
        },
        {
            "name": "Calvin Northrup Mooers",
            "born": "1919",
            "deceased": "1994",
            "quote": "Lidé nutně budou informaci ignorovat, dokud cena za to, že ji neznají, mnohonásobně nepřekročí cenu, za kterou se ji naučí.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Věnoval se výzkumu v oblasti informačního vyhledávání.",
                "Vytvořil automatický mechanický systém pro třídění informací Zatocoding. Využíval papírové karty s vruby na okraji, které sloužily jako deskriptory (jednotka tezauru sloužící k popisu obsahu dokumentů).",
                "Zformuloval empirický zákon týkající se využívání systémů pro informační vyhledávání – tzv. Mooersův zákon.",
                "Spolupracoval na vytvoření kódové tabulky ASCII (American Standard Code for Information Interchange), z níž dodnes vychází většina standardů pro kódování textu."
            ]
        },
        {
            "name": "Claude Elwood Shannon",
            "born": "1916",
            "deceased": "2001",
            "quote": "Známe minulost, kterou ale nemůžeme řídit. Řídit můžeme pouze budoucnost, tu ale zase nemůžeme znát.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Otec Teorie informace, zavedl matematické pojetí informace (A mathematical theory of communication - psáno s Warrenem Weaverem),",
                "Zakladatel teorie logických sítí, kterou otevřel prostor rozvoj teorie konečných automatů a teorii číslicových systémů.",
                "Poprvé použil slovo bit.",
                "Sestrojil první počítač schopný se učit z vlastní zkušenosti, tzv. Shannonovu myš."
            ]
        },
        {
            "name": "Jela Steinerová",
            "born": "1961",
            "deceased": null,
            "quote": "Při práci s informacemi v elektronickém prostředí nabývá tvořivost vysoké hodnoty. Racionálně-analytické strategie se doplňují s intuicí, nápady, asociacemi a metaforami. Můžeme tak vytvářet nové, vzrušující a kreativní digitální prostory, z nichž se vynořují inovativní služby a produkty.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Průkopnice v oblasti výzkumů informačního chování v České republice a na Slovensku.",
                "Zabývá se informační ekologií jako činností zahrnující tvorbu, komunikování, rozšiřování a využívání informací na úrovni jednotlivce, skupiny nebo organizace s cílem smysluplne regulovat informační toky.",
                "V současnosti se zabývá vztahy informační, otevřené a digitální vědy.",
                "Je odbornicí na metodologii informační vědy."
            ]
        },
        {
            "name": "Alan Turing",
            "born": "1912",
            "deceased": "1954",
            "quote": "Počítač si zaslouží být nazýván inteligentním, pokud při vzájemné komunikaci dokáže člověka přesvědčit o tom, že komunikuje s dalším člověkem.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Logik, matematik, informatik a kryptograf.",
                "Vymyslel tzv. Turingův stroj, primitivní počítač, který pomocí jedné pásky (paměti) může řešit nejjednodušší úkoly. Funguje jako konečný automat se třemi možnými výstupy - akceptovat, neakceptovat, zacyklení.",
                "Pracoval na analýze distinkce člověka a počítače během textového dialogu (Turingův test).",
                "Vedl tým, který prolomil kódování Enigma.",
                "Byl homosexuál a byl za to v tehdy konzervativní Velké Británii odsouzen, což jej přivedlo až k sebevraždě."
            ]
        },
        {
            "name": "Norbert Wiener",
            "born": "1894",
            "deceased": "1964",
            "quote": "Informace je název pro obsah toho, co se vymění s vnějším světem, když se mu přizpůsobujeme a působíme na něj svým přizpůsobováním",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Zakladatel kybernetiky, matematik, filozof, jehož práce zasáhla do řady dalších oborů (strojírenství, řídící systémy, počítačová věda, neurověda, biologie atd.).",
                "Termín kybernetika poprvé veřejně představil v knize Cybernetics or the Control and Communication in the Animal and the Machine (1948).",
                "Studoval princip zpětné vazby, navrhnul Wienerův filtr, zajímal se o matematickou teorii Brownova pohybu (náhodný pohyb mikroskopických částic).",
                "Byl geniální již jako dítě, bakalářský titul získal ve 14 letech, doktorát z matematiky v 18 letech."
            ]
        },
        {
            "name": "Suzanne Briet",
            "born": "1894",
            "deceased": "1989",
            "quote": "<p>Antilopa volně běhající po afrických pláních by podle Brietové neměla být považována za dokument. Pokud bychom ji však odchytili, odvezli do zoo a učinili z ní předmět zkoumání, pak by se z ní stal dokument. Stala by se fyzickým důkazem, který by sloužil pro účely těch, kdo se jí zabývají. Můžeme tedy říci, že vědecké články o antilopě jsou sekundárními dokumenty, neboť antilopa jako taková představuje primární dokument.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Aktivně se podílela na vzniku nového oboru - dokumentalistiky. Stála u zrodu Union Française des Organismes de Documentation (1931) a prosazovala profesionální vzdělávání pro tuto novou oblast. Tím si vysloužila přezdívku „Madame Documentation“.",
                "Jednou z nejdůležitějších myšlenek bylo, že dokumenty mohou být interpretovány různými lidmi různými způsoby, podle toho za jakým účelem je chtějí použít."
            ]
        },
        {
            "name": "Paul Otlet",
            "born": "1868",
            "deceased": "1944",
            "quote": "Kdokoli, z jakkoli vzdáleného místa, by byl schopen číst jakýkoli text, zahrnující širší kontext nebo text omezený na předmět, který by jej zajímal, přičemž tento text by byl promítán na individuální obrazovku. Tímto způsobem by mohl kdokoli ze svého křesla přemítat o celku stvoření nebo o jeho konkrétních částech.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Zakladatel dokumentalistiky, předchůdkyně informační vědy.",
                "Spolu s Henri La Fontainem založil Mezinárodní bibliografický institut (1895) a instituci pro správu světové databáze znalostí – Světový palác neboli Mundaneum (1919).",
                "Autor Mezinárodního desetinného třídění (MDT).",
                "Přišel s konceptem konzultace jako referenční informační služby.",
                "Byl technologický vizionář. Zkoušel ukládat data na mikrofilm, již na poč. 20. st. užíval systém nelineární struktury textu a propojování více dokumentů mezi sebou, čímž vytvořil prototyp hypertextu."
            ]
        },
        {
            "name": "Ladislav Kurka",
            "born": "1933 -",
            "deceased": null,
            "quote": "<p>5P dobré knihovny - přívětivá, pohodlná, příznivá, působivá, přístupná.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Vysokoškolský pedagog v oblasti Informačních studií a knihovnictví.",
                "Jeden ze zakládajících členů SKIP, dlouhodobý redaktor Bulletinu SKIP.",
                "Věnuje se oblasti architektury knihoven, jejich výstavbě a zařízení.",
                "Podílel se na rekonstrukci a modernizaci velkého počtu poboček Městské knihovny v Praze a Národní technické knihovny Získal Cenu českých knihovníků (2001), medaili Z. V. Tobolky (2005) a Cenu Pražský knihovník (2006)."
            ]
        },
        {
            "name": "Jiří Mahen",
            "born": "1882",
            "deceased": "1939",
            "quote": "Nelze si představit dokonalejšího bohatství myšlenkového, než jaké je uloženo v knihách!",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Vlastním jménem Antonín Vančura. Byl mimo jiné básníkem, prozaikem, dramatikem, novinářem a publicistou, významně ovlivňoval kulturní život v Brně.",
                "Založil a vybudoval brněnskou městskou knihovnu. Práci knihovníka vnímal jako tvůrčí činnost s hlubokým výchovně vzdělávacím posláním, prosazoval knihovny jako veřejná studijní zařízení.",
                "Na základě ankety mezi knihovníky (Knihovna jako instituce národní, 1928) požadoval zpřístupnění odborných knihoven i prostým čtenářům a hmotné zabezpečení veřejných knihoven."
            ]
        },
        {
            "name": "Vít Richter",
            "born": "1949",
            "deceased": null,
            "quote": "Trendem je, aby knihovny byly nejen prostorem pro knihy, ale aby se v nich dalo studovat a setkávat. Knihovna budoucnosti je informačním, vzdělávacím, kulturním a dokonce i kreativním centrem.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Knihovník dlouhodobě spjatý s Národní knihovnou ČR, kde působí od roku 1971.",
                "Ředitel Knihovnického institutu Národní knihovny ČR.",
                "Čestný předseda Svazu knihovníků a informačních pracovníků ČR.",
                "Jako hlavní iniciátor se zasadil o vznik programů VISK.",
                "Zasloužil se o „záchranu“ regionálních funkcí při reformě veřejné správy.",
                "Zakladatel a hlavní organizátor tradiční konference Archivy, knihovny a muzea v digitálním světě."
            ]
        },
        {
            "name": "Ralph R. Shaw",
            "born": "1907",
            "deceased": "1972",
            "quote": "Naším hlavním úkolem, bez ohledu na druh knihovny, v níž působíme, je práce s knihami pro lidi.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Americký knihovník a inovátor v oblasti knihovní vědy.",
                "Vymyslel vlastní model pojízdné knihovny (bookmobile).",
                "Zjednodušil systém pro sledování zpožděného vrácení knih (transaction card charging).",
                "Vyvinul zařízení k rychlému prohledávání mikrofilmů (Rapid Selector).",
                "Založil Scarecrow Press, nakladatelství, které vzniklo s myšlenkou vydávat akademické práce levněji.",
                "Věnoval se také problematice autorských práv, na kterou se zaměřil ve své disertační práci (Literary Property and the Scholar, 1950)."
            ]
        },
        {
            "name": "Jesse Hauk Shera",
            "born": "1903",
            "deceased": "1982",
            "quote": "Cílem knihovníka je maximalizovat sociální užitečnost grafických záznamů ve prospěch lidstva.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Již ve 30. letech 20. st. navrhoval zavést kolektivní akvizici a meziknihovní výpůjční službu.",
                "Podílel se na založení Center for Documentation and Communication Research, které mělo pomoci knihovníkům s výzkumem v oblasti počítačového uchovávání a vyhledávání informací.",
                "Spolu s Margaret Egan představili koncept sociální epistemologie (viz medailon M. Egan).",
                "Upozorňoval na nebezpečí, že lidská stránka knihovnictví bude zastíněna pozorností věnovanou technologiím.",
                "Přátelil se s Ranganathanem."
            ]
        },
        {
            "name": "Martin Willibald Schrettinger",
            "born": "1772",
            "deceased": "1851",
            "quote": "<p>Knihovna je rozsáhlá sbírka knih, jejíž uspořádání umožňuje každé osobě toužící po poznání použít z ní jakoukoliv publikaci bez ztráty času a podle svých potřeb.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Kněz, který s knihovnictvím začínal jako klášterní knihovník.",
                "Zavedl pro teorii knihovnictví označení knihovní věda. V roce 1808 publikoval učebnici shrnující pravidla organizace knihovny.",
                "Navrhoval rozdělení dokumentů do předmětových skupin a podskupin a následné provázání s abecedním katalogem autorů a katalogem lokací knih v regálech.",
                "Jeho tzv. Alphabetischer Realkatalog je nejstarším velkým předmětovým katalogem na světě. Obsahuje okolo 22 000 ručně psaných lístků, abecedně seřazených dle témat.",
                "&nbsp;"
            ]
        },
        {
            "name": "Zdeněk Václav Tobolka",
            "born": "1874",
            "deceased": "1951",
            "quote": "Mezi nejúčinnější, nejtrvalejší a nejstarší prostředky sdělovati lidské myšlenky a city náleží kniha.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Byl průkopníkem moderního knihovnictví v Československu. Začal vydávat první časopis věnující se knihovnictví (České knihovnictví).",
                "Angažoval se při tvorbě prvního knihovního zákona z roku 1919.",
                "Snažil se propojit knihovnické školství s Univerzitou Karlovou, což se mu nakonec povedlo formou dvou- až čtyřsemestrálních kurzů.",
                "Podílel se na založení Mezinárodní knihovnické organizace (IFLA) a v Praze organizoval mezinárodní knihovnický kongres (1926)."
            ]
        },
        {
            "name": "Henriette Davidson Avram",
            "born": "1919",
            "deceased": "2006",
            "quote": "Knihovníci musí být počítačově gramotní, aby byli schopni chápat vztah mezi používanou technologií a disciplínou své profese.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Začínala jako programátorka u The National Security Agency. Poté, přesto že neměla knihovnické vzdělání, nastoupila do Kongresové knihovny, kde vyvinula standard MARC pro strojově čitelnou katalogizaci.",
                "Bojovala za to, aby se struktura formátu stala národním standardem, což se podařilo (1973).",
                "Podílela se na vytvoření UNIMARCu – mezinárodní verze MARCu.",
                "Byla součástí projektu RECON, jehož cílem bylo retrospektivně konvertovat materiály do MARC formátu, byl ale neúspěšný."
            ]
        },
        {
            "name": "Herbert Van de Sompel",
            "born": "1957",
            "deceased": null,
            "quote": "Když nemáte dobrá metadata, bude pro vás těžké poskytovat dobré služby.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Přispěl k zásadním proměnám vědecké komunikace na počátku 21. století, kdy se pomocí moderních technologií snažil o zpřístupnění šedé vědecké literatury zdarma.",
                "Vytvořil se svým týmem Open Archives Initiative Protocol for Metadata Harvesting (OAI-PMH), Open Archives Initiative Object Reuse & Exchange specifications (OAI-ORE), OpenURL, SFX linking server, bX RecommenderService a info URI.",
                "V současnosti se věnuje projektu Memento, který má za cíl zpřístupnit webový archiv, a Open Annotation."
            ]
        },
        {
            "name": "Charles Babbage",
            "born": "1791",
            "deceased": "1871",
            "quote": "Každé zvýšení vědění, stejně jako rafinovanosti každého nového nástroje, vede ke zkrácení pracovní doby člověka.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Od dětství se kromě matematiky zajímal také o mechanické hračky, které sám vynalézal (stroj, pomocí kterého mohl chodit ve vodě jako husy).",
                "Sestavil model diferenčního stroje, který měl nejen počítat, ale výpočty i tisknout. Funkční prototyp nikdy nesestrojil. Dle plánů byl ale sestaven v roce 1991 a fungoval.",
                "Naplánoval analytický stroj, který pracoval pomocí děrných štítků. Ada Lovelace pro něj vytvořila kompletní program. Nebyl za jeho života sestrojen.",
                "Vytvořil jako první tabulky úmrtnosti, čímž dal základ pro pojišťovnictví."
            ]
        },
        {
            "name": "Tim Berners-Lee",
            "born": "1955",
            "deceased": null,
            "quote": "Jestliže máme k dispozici tak kreativní médium, jakým je web, jediné hranice, na které narážíme, jsou hranice naší představivosti.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Tvůrce World Wide Web. První webový server na světě info.cern.ch byl spuštěnv roce 1990.",
                "Se svými spolupracovníky navrhl jazyk pro vytváření webových stránek (HTML) a definoval protokol pro přenos dat (HTTP).",
                "Ředitel konsorcia W3C a organizace World Wide Web Foundation.",
                "Spoluzakladatel a prezident Open Data Institutu v Londýně.",
                "Od královny Alžběty II. byl povýšen do šlechtického stavu a získal Řád za zásluhy (Order of Merit)."
            ]
        },
        {
            "name": "Christine L. Borgman",
            "born": "1951",
            "deceased": null,
            "quote": "Data zastupují pozorování, objekty nebo jiné entity, které slouží jako doklady jevů pro účely výzkumu nebo vědeckého bádání.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Věnuje se vytváření, používání a správě digitálních dat a jejich vlivu na vědeckou činnost.",
                "Autorka více než 200 publikací věnujících se informační vědě, počítačové vědě a vědecké komunikaci (Scholarship in the Digital Age: Information, Infrastructure, and the Internet, From Gutenberg to the Global Information Infrastructure: Access to Information in a Networked World).",
                "Všechny její knihy získaly prestižní ceny z oblasti informační vědy a proto je považována za jednu z nejvýznamnějších vědkyň oboru v současnosti.",
                "Profesorka informačních studií na UCLA (University of California, Los Angeles)."
            ]
        },
        {
            "name": "Douglas Carl Engelbart",
            "born": "1925",
            "deceased": "2013",
            "quote": "Digitální revoluce je mnohem významnější než vynález písma nebo dokonce knihtisku.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Vynálezce v oblasti počítačových a internetových technologií, nejznámějším vynálezem je počítačová myš (1964).",
                "Navrhnul tzv. bootstrapping strategii, která zefektivňuje kolektivní řešení problémů, organizaci vývoje techniky a vývoj celosvětových inovací.",
                "Vyvinul tzv. oN-Line System. V té době (60. léta 20. století) to byl revoluční počítačový systém využívající hypertext, myš, předchůdce grafického uživatelského rozhraní, řazení informací dle relevance atd."
            ]
        },
        {
            "name": "John von Neumann",
            "born": "1903",
            "deceased": "1957",
            "quote": "Mohlo by se zdát, že jsme dosáhli mezí toho, čeho lze na základě počítačové technologie dosáhnout, avšak člověk musí být s takovými výroky opatrný, protože za pět let už obvykle znějí naprosto pošetile.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Tvůrce teorie her, která je používaná v ekonomii, politologii nebo sociologii.",
                "Podílel se na stavbě prvního plně elektronického počítače ENIAC.",
                "Během 2. sv. války byl jednou z hlavních postav projektu Manhattan, jehož cílem bylo vytvoření atomové bomby.",
                "V roce 1945 navrhl tzv. Von Neumannovu architekturu digitálního počítače, která se dodnes používá. Jedná se o jednoduché schéma zahrnující jednu sběrnici, k níž jsou připojeny zbývající jednotky (procesor, paměť, vstupy a výstupy)."
            ]
        },
        {
            "name": "Anthony Debons",
            "born": "1916",
            "deceased": "2013",
            "quote": "<p>Informační věda je vědecká disciplína, která usiluje o poznání principů a zákonů, kterými se řídí rozšiřování lidských schopností skrze technologie.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Inicioval vznik samostatného magisterského oboru Informační vědy na univerzitě v Daytonu a následně prvního doktorského programu Informační vědy (IDIS) v Pittsburghu (1973).",
                "Zavedl pojem informatologie jako označení metavědy o informaci.",
                "Zaměřoval se na problematiku člověka v informačním procesu.",
                "Během své práce pro americké letectvo vytvořil teoretický model EATPUT, který byl určen pro analýzu informačních systémů.",
                "Pro potřeby vzdělávání v oboru informační vědy sepsal knihu Information Science: 101."
            ]
        },
        {
            "name": "Karen Markey",
            "born": "1953",
            "deceased": null,
            "quote": "<p>Hry mohou být se studenty, když s nimi nemůže být informační expert. Mohou být na koleji, v kavárně, kdekoliv jinde, kde je dostupný internet. Hry jsou způsobem, jak doručit informační expertízu uživatelům, kteří již pracují.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Věnuje se oblasti organizace informací a online vyhledávání.",
                "Její nejznámější projekt je Bibliobouts. Jedná se o online společenskou hru, jejímž cílem je zvýšit informační gramotnost studentů a dovednosti potřebné při realizaci výzkumu a psaní vědeckých prací.",
                "Poznatky týkající se online vyhledávání prezentuje v knize \"Online Searching: A Guide to Finding Quality Information Efficiently and Effectively.\"",
                "Profesorka informační vědy na School of information, University of Michigan."
            ]
        },
        {
            "name": "George Siemens",
            "born": "1970",
            "deceased": null,
            "quote": "Rozhodování je samo o sobě procesem učení se. Volba toho, co se naučím, a význam získávaných informací jsou nahlíženy skrze optiku měnící se reality. I když se nám určitá odpověď jeví dnes jako správná, zítra už může být nesprávná v důsledku změn v informačním klimatu, které má vliv na rozhodnutí.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Jeden z prvních tvůrců MOOC kurzů.",
                "Spoluautor nové didaktické teorie – konektivismu.",
                "Na svém blogu publikoval duplikační teorii hodnoty vzdělávání (Duplication theory of eduactional value), podle níž každý obsah, který je duplikovatelný, nemá pro vzdělávání hodnotu, tu přidávají až nemnožitelné aspekty jako zpětná vazba nebo motivace ke vzdělávání.",
                "Autor knihy o změně kontextu, charakteristice znalostí v digitálním světě a důsledcích pro znalostní management organizací (Knowing Knowledge)."
            ]
        },
        {
            "name": "Paul G. Zurkowski",
            "born": "1932",
            "deceased": null,
            "quote": "Informace není znalost; jedná se o koncepty nebo myšlenky, které vstupují do pole vnímání člověka, jsou vyhodnoceny a integrovány, přičemž posilují nebo mění koncepci reality anebo také schopnost jednat daného jednotlivce. Stejně jako krása spočívá v oku pozorovatele, informace spočívá v mysli uživatele.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Jako první definoval pojem informační gramotnost (1974). Na problematiku se nedíval pouze knihovní optikou, ale prosazoval univerzální přístup.",
                "Informačně gramotný jedinec podle něj musí zvládat používat informační zdroje při práci, a to za pomoci různých technik, informačních nástrojů a primárních zdrojů.",
                "Původem právník věnující se autorskému právu a intelektuálnímu vlastnictví.",
                "Podílel se na založení Information Industry Association (1968)."
            ]
        },
        {
            "name": "Christian Bason",
            "born": "1972",
            "deceased": null,
            "quote": "Musíme nahradit koncept autority otevřenějším pojmem platformy. Cílem je, aby veřejný sektor začal lidem nabízet větší podporu a vycházel jim víc vstříc.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Vede Danish Design Centre, které má za cíl posilovat hodnoty designu pro business a společnost.",
                "Působil v inovačním centru MindLab, kde se podílel na vývoji a předávání designových metod pro oblast veřejného sektoru v Dánsku, ale i mezinárodně.",
                "Momentálně se zabývá tématem, jakým způsobem mohou úředníci využít designu pro blaho občanů a celé společnosti.",
                "Autor několika knih zaměřených na design, inovace a leadership (Design for Policy, Leading public sector innovation: Co-creating for a better society)."
            ]
        },
        {
            "name": "Jakob Nielsen",
            "born": "1957",
            "deceased": null,
            "quote": "I ti nejlepší designéři vytváří úspěšné produkty pouze tehdy, když se jim podaří vyřešit problémy, které je skutečně potřeba řešit. Skvělé rozhraní aplikované na špatné prvky nebude fungovat.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Zabývá se použitelností webu a problematikou vylepšování uživatelského rozhraní",
                "Stanovil pět kvalitativních komponent použitelnosti (naučitelnost, účinnost, zapamatovatelnost, nízká míra chybovosti, spokojenost).",
                "Zavedl „discount usability engineering“, což je proces pro rychlé a levné vylepšování uživatelského rozhraní.",
                "Vytvořil řadu metod pro testování použitelnosti webu, včetně heuristické analýzy.",
                "Je autorem Nielsenova zákona o růstu rychlosti připojení k internetu (o 50 % každý rok)."
            ]
        },
        {
            "name": "Donald A. Norman",
            "born": "1935",
            "deceased": null,
            "quote": "Design je ve skutečnosti aktem komunikace, což znamená, že vyžaduje hluboké porozumění člověku, s nímž designér komunikuje.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Založil Institut kognitivních věd na University of California v San Diegu a podílel se na založení Cognitive Science Society.",
                "Ve své knize jako první použil termín „user-centered design“.",
                "Design podle něj musí vycházet z potřeb a mentálních modelů člověka, nikoliv z estetických a individuálních záměrů autora produktu či služby.",
                "Autor řady knih věnujících se designu (The Design of Everyday Things, The Design of Future Things, Emotional Design: Why We Love (or Hate) Everyday Things, Living with Complexity)."
            ]
        },
        {
            "name": "Roger Kent Summit",
            "born": "1930",
            "deceased": null,
            "quote": "Skutečně převratné by bylo, kdybychom do systému dokázali zabudovat empatii a předat vyhledávajícímu to, co skutečně chce.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "V 60. letech 20. století položil základy moderního informačního průmyslu.",
                "Zakladatel databázového centra Dialog Information Retrieval Services (1972).",
                "Významně přispěl k rozvoji online vyhledávání tak, jak ho známe dnes.",
                "Podílel se na vývoji služby Dialog, kterou používá např. ProQuest nebo Thompson Reuters. Bez něj by pravděpodobně veškeré internetové vyhledávání vypadalo úplně jinak.",
                "Společnost ProQuest každoročně uděluje Roger K. Summit Scholarship studentům knihovnictví a informačních věd."
            ]
        },
        {
            "name": "Robert Saxton Taylor",
            "born": "1918",
            "deceased": "2009",
            "quote": "Proces doplňování informací k objasnění referenčních dotazů představuje jeden z nejsložitějších aktů lidské komunikace. V rámci něj se totiž jeden člověk pokouší popsat druhému nikoli něco, co zná, ale spíše něco, co nezná.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Působil na Syracuse University, kde změnil jméno oboru z knihovní vědy na informační vědu a založil jako první magisterský program Informační management (1980).",
                "Kladl důraz na uživatele. Vytvořil Value-Added Model (1986), který měl pomoci zaměřit se i na jejich potřeby při vytváření a hodnocení informačních systémů.",
                "Identifikoval čtyři úrovně informačních potřeb, kterými uživatel prochází během procesu formulace svého informačního požadavku (identifikace, nejasná formulace, kvalifikovaná formulace, organizace)."
            ]
        },
        {
            "name": "Rafael Capurro",
            "born": "1945",
            "deceased": null,
            "quote": "Etika se nezabývá jen základy morálky, ale rovněž její problematizací. Mnoho problémů plynoucích z vědy a techniky jednoduše nemůže být řešeno pouze pomocí tradičních zvyků a pravidel fair play.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Působí ve Stuttgartu a japonské Tsukubě.",
                "Původně se zaměřoval na dokumentalistiku.",
                "Řadí se k zakladatelům informační etiky, založil International Center for Information Ethics.",
                "V informační vědě podle něj není ústředním pojmem informace, ale člověk.",
                "Zasadil se o vznik nové oblasti informační vědy – angeletiky, což je teorie zpráv.",
                "Zaměřuje se také na problematiku internetového soukromí, identity a svobody v kybersvětě."
            ]
        },
        {
            "name": "Luciano Floridi",
            "born": "1964",
            "deceased": null,
            "quote": "Obrovská příležitost, kterou nabízí informační a komunikační technologie, s sebou nese také ohromnou intelektuální odpovědnost, abychom těmto technologiím správně porozuměli a uměli je správně využít.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Působí jako profesor informační etiky na University of Oxford.",
                "Je označován jako zakladatel filozofie informace.",
                "Informaci podle něj můžeme nahlížet ze čtyř úhlů. Jako informaci o něčem (odjezdy vlaků), i. jako něco (DNA, otisky prstů), i. jako prostředek (algoritmy) nebo i. v něčem (vzor).",
                "Zabývá se také informační etikou a filozofií technologií.",
                "Jeho celoživotním projektem je zatím nedokončená tetralogie Principia Philosophiae Informationis.",
                "Člen Google Advisory Council, která se věnuje problematice „práva být zapomenut“."
            ]
        },
        {
            "name": "Robert Hauptman",
            "born": "1941",
            "deceased": null,
            "quote": "Ochrana a podpora svobodného toku informací je chvályhodná, ale mohu nastat situace, kdy je eticky nepřijatelná.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Patří k zakladatelům oboru informační etika.",
                "Pracoval čtvrt století jako referenční knihovník.",
                "Již v 70. letech 20. st. dělal výzkum, jak se v praxi staví knihovníci k eticky sporným požadavkům (např. nalézt návod na sestrojení bomby). Tzv. Hauptmanův experiment byl od té doby několikrát opakován.",
                "Založil časopis Journal of Information Ethics (1992).",
                "Napsal knihu Ethics and Librarianship (2002).",
                "Je nadšeným horolezcem."
            ]
        },
        {
            "name": "Karel Janoš",
            "born": "1934",
            "deceased": "1993",
            "quote": "Uznáváme-li, že výměna informací s okolím náleží k elementárním a nezbytným činnostem člověka, je pochopitelná existence informační etiky.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Věnoval se oblasti informační etiky, toto téma představil v Československu jako první.",
                "Jeho myšlenky jsou ve výuce i v praxi stále využívány pro svoji aktuálnost.",
                "Z důvodu politické perzekuce se živil manuální prací v Tesle, později se dostal k informatice a vysokou školu vystudoval v roce 1983, zato s červeným diplomem.",
                "Po roce 1989 navrhl novou koncepci kurikula Katedry informačních studií na UK v Praze (dnes ÚISK) a od roku 1990 zde učil informační etiku jako externista.",
                "Byl praktikujícím jogínem."
            ]
        },
        {
            "name": "Herbert Alexander Simon",
            "born": "1916",
            "deceased": "2001",
            "quote": "Lidské bytosti nahlížené jako systémy vykazující určité chování jsou docela prosté. Zjevná složitost našeho chování v průběhu času je do značné míry odrazem složitosti prostředí, ve kterém se nacházíme.“\"",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Položil&nbsp;základy kognitivní vědy a umělé inteligence, teorie zpracování informací. Získal Nobelovu cenu za ekonomii za výzkum rozhodovacích procesů v rámci organizace (1978).",
                "Myšlení je procesem zpracování informací, provádí logické operace s koncepty a symboly. Jeho produkční systém se skládá ze schémat a pravidel organizovaných do programů.",
                "Mysl, stejně jako počítač, zpracovává informace - kognitivní proces lze simulovat v počítači. Pomocí počítačových programů s. A. Newellem modeloval myšlení a řešení problémů.",
                "Podílel se na vzniku prvního počítačového programu umělé inteligence Logic Theory Machine (1956)."
            ]
        },
        {
            "name": "Don R. Swanson",
            "born": "1924",
            "deceased": "2012",
            "quote": "Literatura různých specializovaných vědeckých oborů má sklon vyvíjet se nezávisle na ostatních oborech, avšak propojenost, která je vlastní fyzickému světu, naznačuje, že mezi literární produkcí těchto odlišných oborů existují plodné, nezáměrné logické souvislosti.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "V počátcích své výzkumné činnosti se zaměřoval na knihovní katalogy",
                "Přišel s revoluční myšlenkou, že spousta nových vědeckých objevů v biomedicíně může být uskutečněna z již existujících výzkumů nelezením nových souvislostí (Literature-based discovery).",
                "Propojování dvou různých poznatků z nezávislých výzkumů se označuje jako Swanson linking.",
                "Podílel se na vývoji softwaru Arrowsmith, který pomáhal nalézat nové vztahy mezi články z databáze Medline."
            ]
        },
        {
            "name": "Richard Matthew Stallman",
            "born": "1953",
            "deceased": null,
            "quote": "Když hovoříme o svobodném softwaru,  jde o svobodu, ne o cenu.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Zakladatel hnutí svobodného softwaru (1983), organizace Free Software Foundation (1985) a projektu GNU (1983) v jehož rámci napsal GNU svobodný operační systém.",
                "Prosazuje softwarovou svobodu ve smyslu svobodně užívat, studovat, rozšiřovat a upravovat software.",
                "Tvůrce konceptu copyleft licence, která je základem GPL a GFDL. Copyleft znamená, že při vytvoření odvozeného díla z jiného díla pod licencí copyleft je nutné, aby odvozené dílo licenci zachovalo.",
                "Složil píseň Free Software Song, která je nepsanou hymnou free softwaru."
            ]
        },
        {
            "name": "Aaron Swartz",
            "born": "1986",
            "deceased": "2013",
            "quote": "Informace znamenají moc. Jenže stejně jako u všech druhů moci platí, že existují lidé, kteří si ji chtějí nechat pro sebe.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Bojoval za neomezený přístup k informacím na internetu.",
                "Podílel se na vývoji internetových nástrojů RSS a Reddit a na tvorbě odlehčeného značkovacího jazyka Markdown.",
                "Angažoval se v kampani proti přijetí zákona SOPA (Stop Online Piracy Act).",
                "Na protest stáhl z digitální knihovny JSTOR 4 miliony článků, výzkum financovaný z daní obyvatel by podle něj měl být veřejně přístupny.",
                "Pro porušení autorských práv mu hrozilo až 35 let vězení.",
                "Pod tlakem soudů a z něj vycházejících depresí spáchal sebevraždu."
            ]
        },
        {
            "name": "Melvil Dewey",
            "born": "1851",
            "deceased": "1931",
            "quote": "Funkcí knihovny je poskytnout veřejnosti co nejrychleji a nejlevněji následující: informace, inspiraci a rekreaci. Pokud nalezneme lepší způsob, jak toho docílit, než prostřednictvím knih, měli bychom jej využít.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Navrhnul a vytvořil systém pro organizaci knih v knihovně, tzv. Deweyho desetinný systém (1873-76).",
                "V Bostonu založil knihovní společnost Library Bureau (1876) a byl jedním ze zakládajících členů American Library Association (1876).",
                "Založil knihovnické periodikum The Library Journal (1877).",
                "Zřídil druhou nejstarší knihovnickou školu na světě - School of Library Economy na Columbia University (1887).",
                "Angažoval se v organizaci pro zjednodušení anglického hláskování (spelling), své jméno zjednodušil z Melville na Melvil."
            ]
        },
        {
            "name": "Birger Hjørland",
            "born": "1947",
            "deceased": null,
            "quote": "Organizace znalostí je o konceptech, jejich sémantických vztazích a současně o reálném světě teď a tady.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Zabývá se organizaci znalostí, typologií dokumentů a filozofickými základy informační vědy.",
                "Tvůrce teorie doménové analýzy. Přístup vychází ze sociologie, z níž čerpá zkoumání způsobů produkce znalostí a aktérů, a z kognitivní analýzy, která se zaměřuje na vnímání toho, co je sděleno.",
                "Provedl studii porovnávající spolehlivost Wikipedie, Encyklopedie Britannica a dalších dvou dánských encyklopedií.",
                "Působí jako profesor organizace znalostí na Royal School of Library and Information Science na University of Copenhagen."
            ]
        },
        {
            "name": "Shiyali Ramamrita Ranganathan",
            "born": "1892",
            "deceased": "1972",
            "quote": "<p>Každému čtenáři jeho knihu. Každé knize jejího čtenáře.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Indický knihovník, který se významně zasadil o rozvoj knihovnictví.",
                "Sepsal pět zákonů knihovnictví, které jsou podrobněji rozvedeny v knize stejného jména.",
                "Dalším významným počinem je dvojtečkové třídění (Colon classification), které vytvořil v roce 1933 a které poprvé představuje fasetovou teorii organizace dokumentů. Fasety vyjadřují vlastnosti použité pro seskupování pojmů podle jejich podstaty (osoba, hmota, energie, prostor a čas).",
                "Žil velmi skromně a v knihovně chodil bos."
            ]
        },
        {
            "name": "Mortimer Taube",
            "born": "1910",
            "deceased": "1965",
            "quote": "Identity člověka-stroje nedosáhneme připisováním lidských atributů stroji, ale naopak připisováním mechanických omezení člověku.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Jako reakci na poválečný boom ve vědě založil vlastní společnost Documentation, Inc. (1952), kde zkoumal nové možnosti a metody indexace a vyhledávání.",
                "Vytvořil systém koordinované indexace využívající unitermy, který výrazně zjednodušil vyhledávání dokumentů. Revoluční byl v zavedení Booleovských operátorů do informačního vyhledávání.",
                "Jeho společnost vyvinula COMAC (Continuous Multiple Access Controller), což byl zakladač děrných štítků, který vytvářel logické vztahy mezi předmětovými termíny."
            ]
        },
        {
            "name": "Hans Peter Luhn",
            "born": "1896",
            "deceased": "1964",
            "quote": "<div data-canvas-width=\"150.13185000000001\">Adresné rozšiřování informací je služba v organizaci, která se stará o směřování nových informačních položek z jakéhokoli zdroje k těm místům v organizaci, kde je pravděpodobná jejich vysoká užitečnost vzhledem k současné práci či zájmům.</div>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Pracoval jako vynálezce pro IBM, je držitelem 80 patentů.",
                "Vyvinul Luhnův scanner (1952) – elektronický systém vyhledávání informací.",
                "Jako první použil termín business inteligence v článku A Business Intelligence System (1958) a koncept adresného rozšiřování informací - SDI v článku Selective Dissemination of New Scientific Information with the Aid of Electronic Processing Equipment (1959).",
                "Vytvořil novou techniku pro indexaci – KWIC (Keyword-in-Context), kterou využil k vytvoření první publikace na světě zpracované pomocí počítače (Chemical titles, 1960).",
                "Jako první začal používat vážení termínů (každý termín má pro význam textu různou váhu)."
            ]
        },
        {
            "name": "Marcia J. Bates",
            "born": "1942",
            "deceased": null,
            "quote": "Téměř všechno, co existuje v našem vesmíru a co může vstoupit do sféry člověka nebo jiných živočichů, může být zakoušeno jako informace – křik ptáka, pozdrav kamaráda, kámen, o který zakopneme, intuice, s níž vnímáme, jestli ten, s kým mluvíme, je upřímný, kniha, kterou čteme.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Věnuje se informačnímu chování při vyhledávání informací, vyhledávacím strategiím, designu zaměřenému na uživatele a informačním vyhledávacím systémům.",
                "Nejvýznamnějším dílem je teorie vyhledávání informací nazvaná berrypicking, kterou poprvé představila v článku The Design of Browsing and Berrypicking Techniques for the Online Search Interface (1989).",
                "Informace podle ní uživatel dostává „po částech“ a z více zdrojů, přičemž při získání každé nové části se mění i formulace položeného dotazu."
            ]
        },
        {
            "name": "Nicholas J. Belkin",
            "born": "1942",
            "deceased": null,
            "quote": "Informační potřeba vzniká na základě rozpoznané anomálie ve stavu poznání uživatele, která souvisí s určitým tématem nebo situací a také s tím, že uživatel obvykle není schopen přesně určit, co je zapotřebí k vyřešení této anomálie.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Zabývá se především výzkumem v oblasti digitálních knihoven, informačního chování a interakce mezi člověkem a vyhledávacími systémy.",
                "Nejvýznamnějším dílem je teorie informačního chování vycházející z anomálního stavu poznání - ASK (Anomalous State of Knowledge), kterou publikoval poprvé v roce 1980.",
                "Profesor na School of Communication and Information at Rutgers University."
            ]
        },
        {
            "name": "Cyril William Cleverdon",
            "born": "1914",
            "deceased": "1997",
            "quote": "<p>Výkon systému pro vyhledávání informací můžeme zvažovat z řady pohledů. V zásadě jde o efektivnost s ohledem na&nbsp; úplnost a relevantnost. V těchto záležitostech je jeho výkonost ovlivněna indexováním, formulací vyhledávacího programu a specifičností dotazu. [...] Poměr relevance v kombinaci s poměrem úplnosti měří výkonnost systému vyhledávání informací a mohou být vyjádřeny sadou křivek označujících výkon podle prostředí, úrovně indexace a přesnosti hledání.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Působil jako knihovník v Cranfield Institute of Technology na Cranfield University.",
                "Je známý především pro svou práci na hodnocení systémů informačního vyhledávání.",
                "Tzv. Cranfieldské projekty probíhaly přibližně 10 let a testovaly v laboratorních podmínkách efektivnost vyhledávání informačních systémů. Úspěšnost byla hodnocena pomocí přesnosti a úplnosti, přičemž byl vůbec poprvé formulován „zákon“ vyjadřující opoziční vztah mezi nimi.",
                "Výsledky výzkumů položily základ pro automatickou indexaci, která je základem dnešních vyhledávacích strojů."
            ]
        },
        {
            "name": "Brenda Dervin",
            "born": "1938",
            "deceased": null,
            "quote": "<p>Zcela běžně mluvíme o věcech, které ‚dávají smysl‘ a ‚nedávají smysl‘ a žádáme druhé, aby říkali smysluplné věci.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Autorka teorie Sense-making, kterou rozvinula při výzkumu informačního chování.",
                "Zkušenosti z výzkumu v oblasti komunikací zúročila v práci zaměřené na referenční knihovníky, kdy cílem jejich dotazování je pomoci uživatelům přemostit mezeru ve znalostech (sense-making).",
                "Ve svých výzkumech se věnovala také informační chudobě, nerovnostem a masovým kampaním.",
                "Jako první žena v historii se stala prezidentkou International Communication Association (1986).",
                "Profesorka School of Communication na Ohio State University."
            ]
        },
        {
            "name": "Frederick Wilfrid Lancaster",
            "born": "1933",
            "deceased": "2013",
            "quote": "<p>Hlavní účel indexace a abstrakce je zkonstruování reprezentace publikovaných položek v takové formě, která je vhodná k začlenění do nějakého typu databáze.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Podílel se na Cranfieldských experimentech.",
                "Pracoval na hodnocení projektu MEDLARS, což je systém určený pro analýzu a vyhledávání lékařských časopisů (Evaluation of the MEDLARS Demand Search Service, 1968).",
                "Na základě své práce navrhnul 6 kritérií pro hodnocení úspěšnosti systémů na vyhledávání informací (pokrytí, úplnost, přesnost, doba odezvy, uživatelská náročnost, formát zobrazení).",
                "Emeritní profesor Graduate School of Library and Information Science na University of Illinois."
            ]
        },
        {
            "name": "Gerard Salton",
            "born": "1927",
            "deceased": "1995",
            "quote": "Je snadné ukládat velké objemy informací, avšak uložení nemá samo o sobě žádnou hodnotu, pokud nejsou vytvořeny systémy, které vybrané položky zpřístupní zájemcům.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Vytvořil Vektorový model vyhledávání informací (Vector space model), který je dodnes široce užívaný.",
                "V 60. letech vyvinul systém SMART (System for the Manipulation and Retrieval of Text), který byl po mnoho let nejrozvinutějším systémem pro vyhledávání informací.",
                "Jeho výzkum v oblasti informačního vyhledávání významně změnil celý proces, zavedl vážení termínů, relevanci zpětné vazby, shlukování a další postupy.",
                "Byla po něm pojmenována cena Gerard Salton Awards, která je udělována každé 3 roky."
            ]
        },
        {
            "name": "Brian Campbell Vickery",
            "born": "1918",
            "deceased": "2009",
            "quote": "Ani citace, ani požadavky na výpůjčku nejsou adekvátním měřítkem využívání literatury velkou komunitou. Každý z nich představuje pouze ukazatel osvětlující určitý aspekt užívání, který v sobě ale zahrnuje určitou předpojatost. Vyváženější pohled můžeme získat díky společnému zkoumání více ukazatelů.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Britský informační vědec zabývající se vyhledáváním a klasifikací informací, informačními systémy a komunikací informací mezi odborníky. Původně byl chemik.",
                "Spoluzaložil Classification Research Group (1952).",
                "Vytvořil metodiku fasetové klasifikace (Faceted classification: a guide to construction and use of special schemes, 1960).",
                "Společně se svou manželkou sepsal knihu Information science in theory and practice (1987), která je považována za základní publikaci informační vědy."
            ]
        },
        {
            "name": "Thomas Daniel Wilson",
            "born": "1935",
            "deceased": null,
            "quote": "Informační chování můžeme definovat jako takové aktivity člověka, které provádí, když identifikuje svoje potřeby v oblasti informací, tyto informace vyhledává, a to jakýmkoli způsobem, a následně je používá nebo uskutečňuje jejich přenos.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Ve svých výzkumech se zaměřuje na informační management a informační chování. Analyzoval jak jednotlivci, ale i skupiny, shromažďují a komunikují informace.",
                "Postupně vytvořil několik kognitivistických modelů informačního chování.",
                "Založil a vydává časopis Information Research s otevřeným přístupem. Založil také časopis International Journal of Information Management.",
                "Emeritní profesor Department of Information Studies, University of Sheffield."
            ]
        },
        {
            "name": "Samuel Clement Bradford",
            "born": "1878",
            "deceased": "1948",
            "quote": "<p>Umění dokumentace je umění shromažďování, klasifikování a zajištění snadného přístupu k záznamům všech druhů intelektuálních činností.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Propagátor MDT po celém světě.",
                "Uvědomoval si narůstající množství vědecké a technické literatury a s tím související potřebu bibliografie.",
                "Na základě zkoumání anotací a rejstříků vědecké literatury a způsobu, jakým jsou vědecké články věnující se určitému tématu rozptýleny v řadě různých časopisů, zformuloval Bradfordův zákon rozptylu.",
                "Pozoruhodný je fakt, že propagátor indexace a organizace dokumentů své dílo Documentation nevybavil rejstříkem, byl doplněn až posmrtně v dalším vydání."
            ]
        },
        {
            "name": "Derek John de Solla Price",
            "born": "1922",
            "deceased": "1983",
            "quote": "<p>Když použijeme jakoukoli rozumnou definici vědce, můžeme říci, že 80 až 90 procent všech vědců, kteří kdy žili, žijí dnes.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Anglický fyzik a informační vědec, který se zasloužil o rozvoj kvantitativních metod hodnocení vědy.",
                "Spoluzakladatel scientometrie. Její základy položil v knize Little Science, Big Science (1963).",
                "Formuloval Priceův zákon druhé odmocniny, který tvrdí, že vědecká elita odpovídá druhé odmocnině z celkové populace vědců.",
                "Vytvořil matematický model růstu sociálních sítí – tzv. Priceův model."
            ]
        },
        {
            "name": "Eugene Garfield",
            "born": "1925",
            "deceased": null,
            "quote": "I kdyby citační index neměl žádné jiné využití než minimalizovat citování dat nízké kvality, stálo by úsilí vynaložené na jeho vytvoření za to.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Zakladatel bibliometrie a scientometrie. Původem chemik.",
                "Navrhoval, aby se systematicky shromažďovaly citace vědeckých publikací. To jej vedlo k vytvoření prvního vědeckého citačního indexu – Science Citation index (1963), který následně umožnil počítat impact faktor.",
                "Založil Institute for Scientific Information (1960).",
                "Je zakládajícím redaktorem časopisu The Scientist (1986).",
                "Vyvinul a patentoval systém HistCite, který slouží pro bibliometrickou analýzu a informační vizualizaci.",
                "Jeho práce vedla k vytvoření algoritmů HITS a Pagerank."
            ]
        },
        {
            "name": "Alfred James Lotka",
            "born": "1880",
            "deceased": "1949",
            "quote": "<p>„.. počet (autorů) píšících <em>n </em>příspěvků je přibližně 1/n<sup>2 </sup>k těm, co píší jeden příspěvek; a podíl všech přispěvatelů, kteří napíší jediný příspěvek je 60 procent.“</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Původem chemik, který se věnoval řadě dalších oblastí od evoluční biologie, ekologie, přes matematiku, statistiku až po bibliometrii.",
                "Zabýval se rozložením populace z hlediska věku, porodnosti a úmrtnosti.",
                "Vytvořil Lotkův zákon, který říká, že jak je rozložen počet autorů podle jejich publikační produkce. (The frequency distribution of scientific productivity, 1926).",
                "Byl prezidentem American Statistical Association"
            ]
        },
        {
            "name": "George Kingsley Zipf",
            "born": "1902",
            "deceased": "1950",
            "quote": "Každý jednotlivec bude jednat způsobem, který pro něj bude znamenat vynaložení pravděpodobně nejmenšího průměrného množství práce (tj., jak vyplývá z povahy věci, nejmenšího úsilí).",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Psycholog a jazykovědec, který jako jeden z prvních použil statistiku ke studiu jazyků.",
                "Na základě svých výzkumů zformuloval Zipfův zákon o vztahu mezi pořadím klíčových slov uspořádaných podle frekvence jejich výskytů, který byl později využit při automatickém  indexování.",
                "Studoval lidské chování a vyslovil Princip nejmenšího úsilí, který řadí k základním principům ovlivňujícím různé chování jednotlivců i kolektivu.",
                "Nikdy si nekupoval knihy a chodil raději do knihoven."
            ]
        },
        {
            "name": "Lev Manovich        1960                ",
            "born": "1960",
            "deceased": null,
            "quote": "Jakékoli jedinečné vyobrazení, které si přejete, již pravděpodobně existuje na internetu nebo v nějaké databázi… problémem, se kterým se dnes potýkáme, již není, jak vytvořit  to pravé vyobrazení, ale jak najít to, které už existuje.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Umělec, počítačový grafik, programátor, teoretik nových médií a profesor computer science na City University of New York.",
                "Ve své knize The Language of New Media (2001) představil první systematickou teorii nových médií a definoval jejích pět principů – číselná reprezentace, modularita, automatizace, variabilita, transkódování.",
                "Založil Software Studies Initiative (2007).",
                "Ve svých výzkumech se věnuje také oblasti digital humanities, datovým vizualizacím a software studies."
            ]
        },
        {
            "name": "Herbert Marshall McLuhan",
            "born": "1911",
            "deceased": "1980",
            "quote": "<p>Médium je poselství.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Kanadský filozof, spisovatel, literární kritik a mediální teoretik.",
                "Představil koncept World Wide Web jako „rozšířené vědomí“ téměř 30 let před jeho reálným příchodem (The Gutenberg Galaxy: The Making of Typographic Man, 1962).",
                "Ve stejném díle zavádí i pojem globální vesnice, ve kterou se svět změní díky elektronickým médiím.",
                "Zavedl pojmovou dvojici horká a chladná média (1964). Odlišují se mírou naplněnosti obsahem.",
                "Zahrál si sám sebe ve filmu Annie Hall od Woodyho Allena."
            ]
        },
        {
            "name": "Johannes Gutenberg        ",
            "born": "1397",
            "deceased": "1468",
            "quote": "Ano, jedná se o tiskařský stroj, avšak o tiskařský stroj, ze kterého se budou řinout nevyčerpatelné proudy…Jeho prostřednictvím bude Bůh šířit své Slovo. Vytryskne z něj pramen pravdy:  jako nová hvězda rozežene temnotu nevědomosti a způsobí, že mezi lidmi vysvitne dosud nevídané světlo.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Původně byl kovářem, zlatníkem, brusičem drahokamů a zrcadel.",
                "Vynalezl technologii mechanického knihtisku pomocí pohyblivých liter.",
                "Vylepšil také tiskařský lis a vytvořil novou tiskařskou barvu na bázi fermeže.",
                "Jeho nejstarší datovaný tisk pochází nejpozději z počátku roku 1448 a jedná se o kalendář (Almanach auf das Jahr 1448).",
                "Nejznámějším dílem je tištěná 42-řádková bible, která byla tištěna na papír a pergamen. Dochovalo se 48 výtisků."
            ]
        },
        {
            "name": "Václav Matěj Kramerius",
            "born": "1753",
            "deceased": "1808",
            "quote": "Dopustíme-li nedbalostí svou, aby někdy jazyk náš vychlazen byl, nebude jináč, než že tím, což jsme, národem českým, býti přestaneme a časem v národ docela jiný a cizí se proměníme.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Svou prací významně přispěl k znovunalezení a šíření českého jazyka v době národního obrození.",
                "V roce 1789 začal vydávat Pražské poštovské noviny, později přejmenovány na Krameriovy c.k. vlastenecké Noviny.",
                "Založil první ryze české nakladatelství v Českých zemích – Česká expedice, které vydávalo hlavně zábavnou a poučnou literaturu. Oblíbené byly Krameriovy kalendáře.",
                "Je podle něj pojmenován projekt Národní knihovny, jehož účelem je digitalizace kulturního dědictví ČR."
            ]
        },
        {
            "name": "Lisa M. Given",
            "born": null,
            "deceased": null,
            "quote": "<p>Přijetím holistického pohledu na informační interakce uživatelů mohou vědci a knihovníci nejlépe rozhodovat o tom, jaký druh služeb uživatelé požadují.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "&nbsp;Zkoumá sociální sítě jako zprostředkovatele zdravotnických, akademických a dalších druhů informací.",
                "&nbsp;Mezi její výzkumná témata patří informační chování v kontextu vysokých škol, informační gramotnost, kvalitativní výzkumné metody, použitelnost webu a uživatelské zkušenosti s techologiemi.",
                "Napsala knihu 100 Questions (and Answers) about Qualitative Research (2015) a společně s Donaldem O. Case učebnici informačního chování Looking for Information: A Survey of Research on Information Seeking, Needs, and Behavior<em>.</em>",
                "Profesorka informačních studií na Faculty of Education, Charles Sturt University v Austrálii."
            ]
        },
        {
            "name": "Elfreda Chatman",
            "born": "1942",
            "deceased": "2002",
            "quote": "Život v kruhu znamená život v rámci přijatelné míry přiblížení a nepřesnosti. Je to život žitý s velkou mírou tolerance vůči nejednoznačnosti. Zároveň je ale prožíván ve světě, kde je většina jevů brána jako samozřejmost. Události jsou vnímány jako přiměřené a do určité míry předvídatelné. Je to svět, ve kterém většina událostí zapadá do přirozeného řádu věcí.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Do výzkumů informačního chování vnesla etnografický přístup.",
                "Zaměřovala se na minoritní skupiny a na studium informačního chování v kontextu každodenního života.",
                "Vytvořila tři teorie - Informační chudoba, Život v kruhu, Normativní chování, které obsahově a metodologicky čerpají ze sociální teorie.",
                "Mimo to ze sociologie uvádí do informační vědy teorii malého světa, podle níž jsou účastníci z malých světů spojováni společnými názory a obavami z okolního světa."
            ]
        },
        {
            "name": "Thomas Samuel Kuhn",
            "born": "1922",
            "deceased": "1996",
            "quote": "Všem významným průlomům v lidské činnosti předcházelo prolomení ledů starého způsobu myšlení.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Zakladatel moderního pojetí teorie vědy, autor pojmů jako je vědecká revoluce, paradigma, anomálie, normální věda. (viz jeho nejvlivnější práce Struktura vědeckých revolucí). Poznání i věda se podle něj vyvíjejí diskontinuálně. Je autorem holistického přístupu ke studiu vědy a lidského poznání. Vystudoval fyziku, z níž čerpá nejvíce faktů ke své filozofické pozici. Věnoval se především tomu, jak se z dat vytvářejí na základě různých kontextů a předporozumění informace, které slouží pro řešení konkrétních problémů. Pád teorie či paradigmatu tak neznamená ztrátu dat, ale jen jejich reinterpretaci. Data jsou pro vědu zásadní a je třeba s nimi pracovat tak, aby byly transparentně přístupná pro různé paradigmatické přístupy."
            ]
        },
        {
            "name": "Gregory Bateson",
            "born": "1904",
            "deceased": "1980",
            "quote": "<p>Informace sestávají z rozdílů, které činí rozdíl.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Anglický antropolog, sociální vědec, lingvista, kybernetik, filozof, který ovlivnil celou řadu oborů.",
                "Jeho velkým přínosem bylo myšlení v souvislostech, propojování jednotlivostí a nalézání vztahů a kontextu.",
                "Podle něj jsou vztahy podstatou živého světa a nejlepší cestou pro jejich pochopení je vyprávění příběhů.",
                "V souvislosti se studiem schizofrenie vytvořil teorii dvojité vazby (double-bind), která se uplatňuje v komunikaci.",
                "Manžel slavné antropoložky Margaret Mead. Jeho dcera o něm natočila film An Ecology of Mind."
            ]
        },
        {
            "name": "Noam Chomsky",
            "born": "1928",
            "deceased": null,
            "quote": "Ústředním bodem karteziánské lingvistiky je, že hlavní součásti gramatické struktury jsou společné všem jazykům a tedy reflektují určitě vlastnosti mysli.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Filozof, lingvista, společenský kritik a logik. Zakladatel kognitivních věd a teorie zpracování informací.",
                "Zásadním způsobem ovlivnil celou oblast umělé inteligence, teoretické informatiky, teorie spočetnosti nebo zpracování přirozeného jazyka.",
                "První popsal jazyk pomocí gramatiky s jasnými pravidly a abecedou. Jazyk je geneticky kódovaný ve formě univerzální gramatiky, struktury společné všem jazykům. Každá lexikální jednotka obsahuje syntaktickou informaci, která umožňuje v řeči generovat věty.",
                "Na základě Chomského formálních pravidel probíhá pokročilejší strojové zpracování informací."
            ]
        },
        {
            "name": "Roman Jakobson",
            "born": "1896",
            "deceased": "1982",
            "quote": "Když mluvím, je to proto, abych byl slyšet.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Původem ruský lingvista, který se zabýval sémiotikou, strukturální poetikou, otázkami komunikace a dětskou řečí. Podle jeho teorie komunikace je součástí každého jazykového projevu 6 složek komunikace (kontext, vlastní sdělení, mluvčí adresát, kanál, kód) a na každou z nich je navázána jedna jazyková funkce (referenční, poetická, expresivní, konativní, fatická, metalingvistická). Řešil otázky obecné jazykové teorie, srovnával jednotlivé slovanské jazyky. Spoluzaložil Pražský lingvistický kroužek (1926). Na základě jeho analýzy komunikace jsou konstruovány dialogové a informační systémy, její výsledky se využívají ve filosofii informace i pro modelování komunikačních a informačních modelů."
            ]
        },
        {
            "name": "David Lyon",
            "born": "1948",
            "deceased": null,
            "quote": "<p>Je samozřejmě ironií, že snaha o soukromí vede ke sledování, protože sledováním se zaštiťuje také snaha o ochranu soukromí.</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Proslavil se díky výzkumu v oblasti dohledu (surveillance studies), neboli toho, jak jsou naše osobní data ukládána a zpracovávána novými technologiemi v rozsáhlých databázích (The Electronic Eye: The Rise of Surveillance Society, 1994; Surveillance Society: Monitoring Everyday Life, 2001; Surveillance after Snowden, 2015).",
                "Zaměřuje se na informační společnost, globalizaci, informační technologie.",
                "Založil elektronický časopis Surveillance &amp; Society (2002).",
                "Profesor sociologie a ředitel Surveillance Studies Centre"
            ]
        },
        {
            "name": "Charles Sanders Peirce",
            "born": "1839",
            "deceased": "1914",
            "quote": "Pokud by znak nebyl spojen se svým objektem jinak než v mysli, která o něm uvažuje samostatně, pak by vůbec neplnil funkci znaku.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Americký filozof, vědec, matematik a logik, který položil základy pragmatismu a moderní sémiotiky.",
                "Vytvořil triadický model znaku, který je založen na vztahu mezi objektem, reprezentantem a interpretantem.",
                "Zavedl dělení znaku na základě vztahu mezi objektem a reprezentantem na index, ikón a symbol.",
                "Vytvořil úplný systém Booleovských funkcí, na nějž později navázal Claude Shannon.",
                "V oblasti sémiotiky byl největší inspirací pro Umberta Eca."
            ]
        },
        {
            "name": "Jean Piaget",
            "born": "1896",
            "deceased": "1980",
            "quote": "Primárním cílem vzdělávání ve školách by mělo být formování mužů a žen, kteří jsou  schopni dělat nové věci, nejen opakovat to, co dělali generace před nimi.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Psycholog, biolog, filosof zabývající se především lidským myšlení a inteligencí. Akcentoval neudržitelnost přísného oddělení subjektu a objektu jako pouze slabě interagujících entit. Je zakladatelem pedagogického i filosofického konstruktivismu. Zásadně ovlivnil umělou inteligenci, teorii učení nebo genetického učení. Jeho pojetí učení je v současné kurikulární podobě ve světě i u nás dominantní. Jako první přišel z koncepcí informace, jako vzájemné interakce subjektu a objektu, tedy akomodace a asimilace. Přenos informace nikdy není jednosměrný."
            ]
        },
        {
            "name": "Nikola Tesla",
            "born": "1856",
            "deceased": "1943",
            "quote": "<p><em>Ze všech věcí na světě mám nejraději knížky.&nbsp;</em><em>•&nbsp;Je mi jedno, že mi ukradli můj nápad. Vadí mi ale, že nemají žádné vlastní nápady. •&nbsp;</em></p>\n\n<p><em>Inovace je ten nejdůležitější produkt kreativního mozku. Ultimátním cílem je kompletní ovládnutí mysli našeho materiálního světa, a spojování lidské přirozenosti a lidských potřeb.&nbsp;</em>&nbsp;<em>•&nbsp;Naše ctnosti a nezdary jsou neoddělitelné, stejně jako síla a hmota. Když se oddělí, člověk už není a nebude.</em></p>\n\n<p>&nbsp;</p>\n",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Významný elektrotechnik, projektant, konstruktér, který  zásadně ovlivnil vývoj v oboru bezdrátové telegrafie.",
                "Věnoval se výrobě a přenosu střídavého proudu. Jeho asynchronní motor je v současné době nejrozšířenějším elektromotorem.",
                "Jako první představil veřejnosti rádio a rádiové spojení.",
                "Na jeho počest je pojmenována jednotka magnetické indukce - tesla.",
                "Byl neúnavným experimentátorem, pro kterého byly objevy důležitější než úspěch."
            ]
        },
        {
            "name": "Marvin Lee Minsky",
            "born": "1927",
            "deceased": "2016",
            "quote": "Ničemu neporozumíte, dokud se to nenaučíte více než jedním způsobem.",
            "quoteSource": null,
            "bio": [
                "Americký kognitivní vědec zabývající se umělou inteligencí. Sestavil první umělou neuronovou síť schopnou učit se, kterou nazval SNARC (1951). Významně ovlivnil vývoj a směřování umělé inteligence svým článkem Steps toward Artificial Intelligence (1960), spoluzaložil na MIT laboratoř umělé inteligence (1959). V článku A Framework for Representing Knowledge (1974) představil revoluční koncept rámcové reprezentace poznatků. Poukazoval na to, že lidská mysl je výjimečná právě tím, že se dokážeme zříct včera odvozených pravd a nahradit je těmi, které jsme odvodili dnes. Jeho koncepty jsou zásadní pro strojové učení, využívají se pro adaptabilní systémy v informačních systémech nebo pro zpracování velkého množství špatně strukturovaných dat. Bývá řazen mezi pionýry informační vědy."
            ]
        }
    ]
}